<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pc - JM.Grimaldi</title>
    <link>http://grimaldi.me/tags/pc/</link>
    <description>Derniers contenus Pc de JM.Grimaldi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Aug 2015 14:38:46 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://grimaldi.me/tags/pc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Série noire</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/s%C3%A9rie-noire/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 14:38:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/s%C3%A9rie-noire/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/panne.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains disent que la foudre ne tombe jamais deux fois au même endroit. D&amp;rsquo;autres que les problèmes volent en escadrille. J&amp;rsquo;ai fait le test&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a 15 jours au bureau, mon PC pro a rendu l&amp;rsquo;âme. Le lendemain c&amp;rsquo;était un netbook à la maison. Quatre jours plus tard, le nano-PC qui me sert de NAS. Le surlendemain, mon disque dur principal ne répondait plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai remplacé ce qui était HS et aujourd&amp;rsquo;hui tout fonctionne. Et j&amp;rsquo;ai appris 2-3 choses au passage :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Heureusement que j&amp;rsquo;avais un backup. J&amp;rsquo;ai écrit &lt;a href=&#34;../../post/backup-linux/&#34;&gt;un billet&lt;/a&gt; sur mon système de sauvegarde quotidienne. Grâce à lui, j&amp;rsquo;ai pu traverser cette série noire avec beaucoup plus de sérénité. Certes, mon NAS étant HS depuis 2 jours lorsque mon disque dur a lâché j&amp;rsquo;ai cru perdre les heures de travail de l&amp;rsquo;intervalle, mais à aucun moment je n&amp;rsquo;ai pensé avoir perdu 15 ans de photos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;On peut récupérer un disque dur HS sans débourser une fortune auprès d&amp;rsquo;un labo de récupération de données.&lt;br /&gt;
Mon disque dur, un Seagate Backup+ Slim d&amp;rsquo;1To âgé d&amp;rsquo;à peine 1 an, se mettait bien sous tension mais n&amp;rsquo;était plus visible du BIOS et ne pouvait plus être accédé depuis Linux ni Windows. En tendant l&amp;rsquo;oreille, il y avait un « bzz bzz bzz » à la mise sous tension, puis plus rien.&lt;br /&gt;
Sous Ubuntu, le disque apparaissait avec &lt;code&gt;lsusb&lt;/code&gt;, ses informations (modèle, numéro de série) étaient bien lues, mais ça n&amp;rsquo;allait pas plus loin. &lt;code&gt;/var/log/syslog&lt;/code&gt; montrait l&amp;rsquo;erreur suivante :

scsi 6:0:0:0: Direct-Access     Seagate  Backup+  SL      0143 PQ: 0 ANSI: 6
sd 6:0:0:0: Attached scsi generic sg1 type 0
sd 6:0:0:0: [sdb] Spinning up disk...
usb 4-1: USB disconnect, device number 2
......................ready
sd 6:0:0:0: [sdb] READ CAPACITY failed
sd 6:0:0:0: [sdb]
Result: hostbyte=DID_NO_CONNECT driverbyte=DRIVER_OK

Puis j&amp;rsquo;ai appris que ce bruit était probablement lié à la tête de lecture coincée sur le plateau, et qu&amp;rsquo;on pouvait la décoincer en ouvrant le disque. Opération risquée, mais je n&amp;rsquo;avais rien à perdre.&lt;br /&gt;
Alors j&amp;rsquo;ai suivi &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ijFCOvwd_Zo&#34;&gt;cette vidéo&lt;/a&gt; pour sortir le disque dur de son boîtier, puis &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=7m5cil6KezI&#34;&gt;celle-ci&lt;/a&gt; pour ouvrir le disque et décoincer la tête de lecture.&lt;br /&gt;
Bingo, le disque est reparti ! À cause des poussières qui se sont déposées lors de l&amp;rsquo;ouverture et risquent de le faire tomber en panne je ne l&amp;rsquo;utilise plus comme disque principal, en revanche il a remplacé mon backup, qui fonctionne bien mais ne faisait que 500Mo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Au passage, j&amp;rsquo;ai appris sur les &lt;a href=&#34;https://bbs.archlinux.org/viewtopic.php?id=183190&#34;&gt;forums&lt;/a&gt; que le support UAS (protocole de transfert USB) du noyau Linux était instable avec les disques durs Seagate. Cela explique peut-être les plantages que j&amp;rsquo;avais souvent depuis quelques mois. J&amp;rsquo;ai donc désactivé ce protocole en créant dans &lt;code&gt;/etc/modprobe.d/&lt;/code&gt; un fichier &lt;code&gt;ignore_uas.conf&lt;/code&gt; contenant la ligne suivante (0bc2:ab21 est le Vendor_ID:Product_ID du disque, que l&amp;rsquo;on trouve via &lt;code&gt;lsusb&lt;/code&gt;) :
&lt;pre&gt;options usb-storage quirks=0bc2:ab21:u&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enfin attention quand on manipule des équipements informatiques ! Leur longévité lorsqu&amp;rsquo;on les laisse tranquillement tourner dans un coin peut nous faire oublier que ce sont de petites choses fragiles. Or la panne du nano-PC est probablement liée aux manipulations de récupération des données du netbook (transport, greffes de disque dur, &amp;hellip;), et celle du disque dur au fait qu&amp;rsquo;il a été beaucoup baladé lorsque le nano-PC était HS.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bref, pour répondre à la question du début je penche plutôt du côté de l&amp;rsquo;escadrille. En espérant qu&amp;rsquo;elle aille par-dessus monts, et bois, et mers, et vents, et ne revienne pas de sitôt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Booter le Samsung 370R5E-S02 sur un support USB</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/booter-le-samsung-370r5e-s02-sur-un-support-usb/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 22:53:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/booter-le-samsung-370r5e-s02-sur-un-support-usb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le PC Samsung 370R5E-S02 est livré avec Windows 8 préinstallé, et les réglages par défaut du BIOS ne permettent pas de booter sur un support USB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour changer cela :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bootez le PC et appuyez sur F2 dès le splash screen jusqu’à l’apparition de la config du BIOS ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans l’onglet &lt;em&gt;Advanced&lt;/em&gt;, mettez &lt;em&gt;Fast BIOS Mode&lt;/em&gt; à &lt;em&gt;[Disabled]&lt;/em&gt; ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans l’onglet &lt;em&gt;Boot&lt;/em&gt;, mettez &lt;em&gt;Secure Boot&lt;/em&gt; à &lt;em&gt;[Disabled]&lt;/em&gt; ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Appuyez sur F10 pour sauvegarder la configuration et redémarrer ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;À nouveau, appuyez sur F2 pour entrer dans la config du BIOS ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans l’onglet &lt;em&gt;Boot&lt;/em&gt;, sélectionnez &lt;em&gt;Boot Device Priority&lt;/em&gt; et dans &lt;em&gt;Boot Option #1&lt;/em&gt; choisissez votre support USB (&lt;strong&gt;NB :&lt;/strong&gt; avec un disque externe, il peut falloir un reboot supplémentaire pour qu’il soit reconnu), puis appuyez sur F10.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installer Ubuntu sur Samsung 370R5E-S02</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/installer-ubuntu-sur-samsung-370r5e-s02/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2013 22:11:16 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/installer-ubuntu-sur-samsung-370r5e-s02/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Le Samsung 370R5E-S02 est un portable 15,6″ équipé d’un CPU Intel Core i5 3210M. Cette page décrit quelques particularités de l’installation d’Ubuntu 13.04 sur ce PC.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;installer-les-drivers-de-la-carte-radeon&#34;&gt;Installer les drivers de la carte Radeon&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La partie graphique est assurée par un système hybride: en usage normal c’est le composant intégré Intel HD Graphics 4000 qui est utilisé ; si besoin la carte dédiée AMD Radeon 8750M peut prendre le relais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour utiliser la carte Radeon ou simplement réduire la consommation lorsqu’on utilise le composant Intel, il faut installer les derniers drivers AMD pour Linux :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Installez les prérequis :
sudo apt-get install debhelper execstack dh-modaliases dkms&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Téléchargez les drivers (version &lt;a href=&#34;http://support.amd.com/en-us/download/desktop?os=Linux+x86&#34;&gt;13.12&lt;/a&gt; à date ; utiliser la version bêta n’est pas nécessaire) ;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Compilez les packages d’installation :

mkdir tmp; cd tmp
unzip ../amd-catalyst-13.12-linux-x86.x86_64.zip
chmod +x *run
./amd-catalyst-13.12-linux-x86.x86_64.run --buildpkg Ubuntu/raring&lt;/pre&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Installez les packages :
sudo dpkg -i *deb&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Créez le fichier /etc/X11/xorg.conf (ça peut fonctionner sans, mais en essayant la 1ère fois le clavier ne marchait plus ; ensuite la commande &lt;code&gt;amdconfig --pxl&lt;/code&gt; ne fonctionne pas) :
sudo amdconfig --initial -f&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rebootez.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si vous ne parvenez plus à ouvrir de session X, ouvrez un shell avec votre compte puis : &lt;code&gt;mv .Xauthority* /tmp; sudo service lightdm restart&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si à l’ouverture de session Unity a disparu (plus de lanceur, de barre etc.), installez &lt;code&gt;compizconfig-settings-manager&lt;/code&gt;, lancez &lt;code&gt;ccsm&lt;/code&gt; et réactivez le plugin Unity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour voir quel GPU est actif :&lt;br /&gt;
&lt;code&gt;amdconfig --pxl&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour voir la consommation du PC sur les 2 dernières minutes :&lt;br /&gt;
&lt;code&gt;upower -i /org/freedesktop/UPower/devices/battery_BAT1 | grep &amp;quot;(rate)&amp;quot; -A4&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous n’avez pas un usage intensif de la 3D, passez sur le GPU intégré Intel, vous pourrez observer une baisse de la consommation d’environ 30% : &lt;code&gt;sudo amdconfig --px-igpu&lt;/code&gt;, puis fermez/rouvrez la session X (&lt;code&gt;sudo service lightdm restart&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour revenir au GPU dédié Radeon : &lt;code&gt;sudo amdconfig --px-dgpu&lt;/code&gt; (puis fermez/rouvrez la session X).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour plus de détails sur l’installation, voyez &lt;a href=&#34;http://wiki.cchtml.com/index.php/Ubuntu_Raring_Installation_Guide&#34;&gt;ce lien&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;désactiver-la-carte-radeon&#34;&gt;Désactiver la carte Radeon&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cette partie n’était utile que lorsque les drivers AMD ne reconnaissaient pas la carte Radeon (version 13.6-beta) ; désormais ces drivers désactivent la carte lorsqu’on utilise le GPU Intel. Je laisse cette partie pour mémoire.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour désactiver la carte 8750M on utilise le module &lt;code&gt;acpi_call&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pour l’installer tapez les commandes suivantes dans un terminal :

git clone https://github.com/marcoDallas/acpi_call_GUI.git
cd acpi_call_GUI
sudo chmod +x install.sh&lt;/pre&gt;

Éditez &lt;code&gt;install.sh&lt;/code&gt; et remplacez &lt;code&gt;gksudo&lt;/code&gt; par &lt;code&gt;gksu&lt;/code&gt;, puis exécutez &lt;code&gt;sudo ./install.sh&lt;/code&gt;. Après l’installation lancez acpi_call_GUI avec la commande &lt;code&gt;java -jar $HOME/acpi_call_GUI.jar&lt;/code&gt; ;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sélectionnez &lt;em&gt;Install acpi_call&lt;/em&gt; puis &lt;em&gt;Execute&lt;/em&gt;, et saisissez le code &lt;code&gt;\_SB.PCI0.PEG0.PEGP._OFF&lt;/code&gt; ; cela installe le module et crée sous &lt;code&gt;/usr/local/bin/&lt;/code&gt; deux répertoires &lt;code&gt;acpi_call/&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;acpi_call_GUI/&lt;/code&gt;. Pour vérifier que le module est bien chargé, dans une console tapez &lt;code&gt;lsmod | grep acpi_call&lt;/code&gt; et vérifiez qu’une ligne est renvoyée ;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exécutez ensuite &lt;em&gt;Turn off discrete GPU&lt;/em&gt;, patientez 2 minutes puis vérifiez que la consommation a diminué à l’aide de la commande &lt;code&gt;upower etc.&lt;/code&gt; ci-dessus. Si cela ne fonctionne pas vous pouvez appeler la commande de désactivation depuis la console, et vérifier le statut ensuite (&lt;em&gt;0×0&lt;/em&gt; si la désactivation s’est bien passée) :

echo &#39;\_SB.PCI0.PEG0.PEGP._OFF&#39; | sudo tee /proc/acpi/call
sudo cat /proc/acpi/call

Si vous souhaitez réactiver la carte (pour comparer la consommation par exemple), utilisez la même commande en remplaçant &lt;em&gt;OFF&lt;/em&gt; par &lt;em&gt;ON&lt;/em&gt; ;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si cela fonctionne, exécutez &lt;em&gt;Automate disabling discrete GPU every boot&lt;/em&gt;, cela ajoute dans &lt;code&gt;/etc/rc.local&lt;/code&gt; (vérifiez que ce fichier est exécutable) un appel à &lt;code&gt;agg_acpi_call.sh&lt;/code&gt; qui recompile le module lorsque le noyau est mis à jour, et charge le module à chaque boot. Pour que cette dernière partie fonctionne, il faut cependant modifier &lt;code&gt;agg_acpi_call.sh&lt;/code&gt; et déplacer la ligne &lt;code&gt;sudo insmod acpi_call.ko&lt;/code&gt; après la ligne &lt;code&gt;fi&lt;/code&gt; (au passage on peut supprimer le &lt;em&gt;sudo&lt;/em&gt; devant &lt;em&gt;insmod&lt;/em&gt;) ;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Le bouton &lt;em&gt;Automate etc.&lt;/em&gt; ajoute également dans &lt;code&gt;/etc/rc.local&lt;/code&gt; un appel à &lt;code&gt;deactivate.sh&lt;/code&gt;. Pour que cela fonctionne j’ai cependant dû l’encadrer ainsi : &lt;code&gt;sleep 60 &amp;amp;&amp;amp; /usr/local/bin/acpi_call_GUI/deactivate.sh &amp;amp;&lt;/code&gt;. Enfin comme la carte était réactivée à chaque sortie de veille, j’ai ajouté sous &lt;code&gt;/etc/pm/sleep.d/&lt;/code&gt; un script &lt;code&gt;99_acpi&lt;/code&gt; à qui j’ai rajouté les droits +x, avec le contenu suivant :

#!/bin/sh
case &#34;$1&#34; in
	thaw|resume) /usr/local/bin/acpi_call_GUI/deactivate.sh ;;
esac
&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>