<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cinéma - JM.Grimaldi</title>
    <link>http://grimaldi.me/tags/cin%C3%A9ma/</link>
    <description>Derniers contenus Cinéma de JM.Grimaldi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 May 2006 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://grimaldi.me/tags/cin%C3%A9ma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Swades (2004), Ashutosh Gowariker</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/dotclear/swades/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/dotclear/swades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/dotclear/swades.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Swades est un Bollywood à part. Pas par sa durée (210 minutes) ni par son casting (Sharukh est bien là), mais par sa portée. J&amp;rsquo;en vois déjà qui sourient : « Facile de faire plus profond que ces bobines de guimauve kitschouille qu&amp;rsquo;on nous sert au kilomètre ! ». Ok vous n&amp;rsquo;aimez pas les histoires d&amp;rsquo;amour impossible entre jeunes et beaux milliardaires qui roulent en ferrari et chantent et dansent dans de la soie et des collines verdoyantes ? Pas grave, Swades va beaucoup plus loin : Swades c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;un Indien expatrié, cadre à la Nasa, qui revient au pays pour deux semaines afin de ramener aux States sa nounou vieillissante. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;une redécouverte, d&amp;rsquo;un regard extérieur sur la culture indienne, d&amp;rsquo;une immersion dans ce monde unique, d&amp;rsquo;un homme choqué par la culture des castes et tenté de tout rejeter en bloc, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;une révolte contre le fatalisme hindouiste, et en même temps un discours sur la valeur de la culture, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;histoire du choc que subit tout visiteur occidental en Inde pour peu qu&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;arrête pas à la façade de marbre des temples, aux vitres de l&amp;rsquo;autocar ou aux portes de son hôtel. Bref sans renier les codes du genre (l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;amour entre deux anges, Gayatri Joshi et Sharukh Kahn, les clips kitschissimes dans le soleil couchant, &amp;hellip;), Swades est d&amp;rsquo;abord une réflexion étonnamment éclairée sur la culture indienne, et sur la rencontre interculturelle en général.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oechul (April snow, 2005), Jin-ho Hur</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/dotclear/oechul/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/dotclear/oechul/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/dotclear/aprilsnow.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accident de voiture, la femme d&amp;rsquo;In-su est dans le coma. À l&amp;rsquo;hôpital il rencontre Seo-young qui pleure, son mari aussi est dans le coma, il était dans la même voiture. L&amp;rsquo;attente commence pour In-su et Seo-young, qui découvrent très vite que leurs époux étaient amants. Ils partagent l&amp;rsquo;attente, l&amp;rsquo;incompréhension, la douleur, une envie impuissante de vengeance et, peu à peu, une attirance mutuelle : « On pourrait coucher ensemble, rien que pour les embêter&amp;hellip; » C&amp;rsquo;est le printemps. Deux histoires d&amp;rsquo;amour dans le coma, une nouvelle prend forme entre les deux naufragés, seuls au monde. Mais la réalité les rattrape, les conventions sociales les écartent, l&amp;rsquo;un des époux se réveille. Leur radeau pourra-t-il résister aux vagues ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jin-ho Hur réalise une petite perle de poésie, sorte de &lt;em&gt;In the mood for love&lt;/em&gt; coréen. Mais là où Wong Kar Wai s&amp;rsquo;attardait sur ses personnages, avec ses inoubliables ralentis sur Maggie&amp;hellip; là où il leur donnait une maturité et un caractère qui n&amp;rsquo;en étouffait que plus entre les murs étroits de leur environnement, le couple d&amp;rsquo; &lt;em&gt;April Snow&lt;/em&gt; paraît beaucoup plus fragile, passif, entraîné sans résistance par l&amp;rsquo;enchaînement des événements extérieurs, tel une coquille de noix sur une mer qui les dépasse. Cette impuissance totale rend d&amp;rsquo;autant plus touchante la scène finale&amp;hellip; Un beau film.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Danny the Dog (2005), Louis Leterrier</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/danny-the-dog/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/danny-the-dog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Que ce soit clair, &amp;ldquo;Danny the Dog&amp;rdquo; est le titre français de cette
production Franco-Américano-Anglo-HongKongaise. Hors de l&amp;rsquo;hexagone, le
film est titré &amp;ldquo;Unleashed&amp;rdquo;, mot jugé trop recherché pour le public
français. Le ton est donné, nous avons affaire à une Besson production.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ça commence fort, avec Jet Li dans le rôle de Croc-Blanc qui tue
en quelques secondes d&amp;rsquo;une chorégraphie irréprochable une dizaine
d&amp;rsquo;affreux histoire de rappeler à leur patron que c&amp;rsquo;est mal d&amp;rsquo;oublier de
payer son patron à lui (un affreux, aussi). Commence la tournée des autres
affreux qui doivent payer ; les dents s&amp;rsquo;envolent avec grâce, le sang gicle
au ralenti, les poitrines s&amp;rsquo;enfoncent dans un bruits d&amp;rsquo;os brisés que ne
renierait pas Steven Seagal. Vient le tour de l&amp;rsquo;antiquaire,
Danny-Croc-Blanc ronge son frein dans l&amp;rsquo;arrière-boutique quand surgit son
sauveur, homme blessé, exemplaire, sensible, et sa &amp;ldquo;fille&amp;rdquo; blessée,
exemplaire, sensible, qui vient juste d&amp;rsquo;avoir dix-huit ans, ouf, et dont
on se doute qu&amp;rsquo;elle ne gardera pas longtemps ses bagues aux dents. Les
affreux sont de plus en plus affreux et les samaritains de plus en plus
irréprochables ; on l&amp;rsquo;aura compris les personnages ne sont pas taillés
dans la nuance : il y a deux pôles et chaque personnage se trouve à l&amp;rsquo;un
deux et pas au milieu. Même Danny passe de l&amp;rsquo;un à l&amp;rsquo;autre avec une
soudaineté incroyable. Il y a une seule scène à la fin du film où il est
sur le fil du rasoir, hésitant entre les deux extrêmes&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fin qui nous montre que le choix difficile du beau et de l&amp;rsquo;humain
contre la facilité de l&amp;rsquo;animalité est accessible à chacun est bien
trouvée. Mais cette belle intention est en totale contradiction avec le
reste du film qui verse dans une complaisance étalée pour la violence
gratuite, dans des scènes certes maîtrisées mais qui ne flattent
certainement pas la même partie du cortex que celle qui apprécie
Mozart&amp;hellip; Bref un film qui se laisse regarder, avec de beaux moments, un
Jet Li qui joue plutôt bien, mais un film d&amp;rsquo;une totale hypocrisie.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dogville (2003), Lars von Trier</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/dogville/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/dogville/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je ne m&amp;rsquo;étendrai pas sur l&amp;rsquo;originalité de la forme qui s&amp;rsquo;oublie
finalement assez vite ; notons simplement que l&amp;rsquo;absence de décors fait
jaillir les émotions des acteurs hors de l&amp;rsquo;écran ; en revanche la caméra
instable donne un peu le mal de mer au début.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais parlons plutôt du fond : Dogville, un village de 15 âmes vivant
dans une entente paisible et une misère terrible ; les États-Unis à
l&amp;rsquo;époque de la grande dépression et des gangsters en imper et feutre ;
Tom, le penseur local qui est persuadé en observant ses compagnons de
bocal que leur apparent esprit communautaire masque à peine une humanité
plus noire, égoïste, qui n&amp;rsquo;attend qu&amp;rsquo;un révélateur, une illustration de la
noirceur humaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette illustration arrive en la personne de Grace, qui pour que les
habitants du village acceptent de la cacher à ses mystérieux poursuivants
consent à les aider dans leurs tâches quotidiennes. Tout semble aller pour
le mieux, Tom se serait-il trompé ? Non, car bientôt les choses se gâtent,
les habitants exigeant toujours plus de Grace sous la menace de la livrer
à ses poursuivants. La noirceur éclate en convulsions putrides autour de
la blanche Grace broyée dans cet étau d&amp;rsquo;une humanité écoeurante. Seul Tom
semble émerger de cette fange, mais son idéalisme passif le rend aussi
coupable que les autres quand il se réjouit de trouver dans le martyr de
Grace une parfaite illustration de sa théorie, dont il va pouvoir tirer un
livre universel. Pour couronner la démonstration le village finit par
livrer Grace à ses poursuivants&amp;hellip; mais coup de théâtre, le gang à sa
poursuite est dirigé par son père qui lui offre de la venger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grace refuse, affirmant qu&amp;rsquo;à la place de ces gens elle aurait sans doute
agi de même, que cette noirceur pour être écoeurante n&amp;rsquo;en est pas moins
indissociable de l&amp;rsquo;humanité. Elle affirme que la seule réponse possible
est le pardon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son père lui fait remarquer qu&amp;rsquo;elle pardonne à d&amp;rsquo;autres ce qu&amp;rsquo;elle ne
tolérerait pas d&amp;rsquo;elle-même, si bien que la fragile Grace, alors qu&amp;rsquo;éclate
la lumière de la lune, de la nuit, de la noirceur, finit par se convaincre
qu&amp;rsquo;en effet Dogville par sa crasse et sa bassesse, par son humanité en
fait, souille un monde où sa propre bonté est ainsi empêchée d&amp;rsquo;éclater. Il
faut purifier le monde, Dogville doit disparaître pour que le monde soit
de nouveau bon. Et c&amp;rsquo;est justement là, sur cette décision fasciste, que
l&amp;rsquo;horreur atteint son paroxysme avec un cynisme tel que certains
spectateurs n&amp;rsquo;ont pu faire autre chose que de rire ou d&amp;rsquo;applaudir,
occultant volontairement ou non l&amp;rsquo;horreur de cet épiloque pourtant
explicite, qui nous montre les enfants se faire abattre un par un devant
leur mère. Cet épilogue montre bien que vouloir supprimer la noirceur
humaine est une folie terrifiante et vaine : le générique montre les
images de cette misère universelle, partant d&amp;rsquo;un village similaire à
Dogville et se rendant en d&amp;rsquo;autres lieux, en d&amp;rsquo;autres époques, où le monde
est toujours aussi noir, toujours aussi humain.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solaris (2002), Steven Soderbergh</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/solaris/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Feb 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/solaris/</guid>
      <description>&lt;p&gt;N&amp;rsquo;ayant ni lu Lem ni vu ce Tarkovsky-là, je pense que d&amp;rsquo;autres sources
complèteront sans doute avantageusement cette critique en établissant des
liens avec les oeuvres citées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette mise au point étant faite, difficile d&amp;rsquo;en dire beaucoup sur
l&amp;rsquo;histoire sans spoiler : Kelvin, un psy hanté par le souvenir de sa
femme, reçoit l&amp;rsquo;appel à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un vieil ami travaillant dans une station
orbitale, autour de la planète Solaris, où une chose indescriptible sème
le trouble parmi l&amp;rsquo;équipage. Kelvin part sans atermoiements, le sujet du
film n&amp;rsquo;est pas là, ni dans les plans clins d&amp;rsquo;oeil à 2001, mais dans ce
qu&amp;rsquo;il va trouver sur place&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce sujet, c&amp;rsquo;est une interrogation existentielle sur ce qui fait
l&amp;rsquo;être, et plus particulièrement l&amp;rsquo;identité, interrogation qui se
manifeste dans notre relation à l&amp;rsquo;autre : si une personne sort par une
porte et qu&amp;rsquo;entre une autre identique en tous points, pas seulement
physiquement mais totalement, si ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas faite des
mêmes atomes, est-ce la même personne ? ou bien, alors que la relation qui
nous y lie est essentiellement métaphysique, le substrat physique qui
supporte cette relation doit-il conditionner la reconnaissance de son
identité ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette question n&amp;rsquo;est pas si éthérée qu&amp;rsquo;il y paraît, car si pour
Héraclite nous ne nous baignons pas deux fois dans la même rivière, alors
de même nous ne rencontrons pas deux fois la même personne. Si ? C&amp;rsquo;est le
même être qui a changé ? Mais alors jusqu&amp;rsquo;à quel point est-ce le même être
? On pense à Tereza dans l&amp;rsquo;Insoutenable Légèreté de l&amp;rsquo;être, qui se regarde
longuement dans le miroir en se demandant si elle serait toujours
elle-même si son nez s&amp;rsquo;allongeait démesurément, ou laquelle des deux
moitiés elle serait si on séparait son corps de sa tête.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Car après avoir refusé le matérialisme et considéré que nous sommes plus
qu&amp;rsquo;un ensemble d&amp;rsquo;atomes, que nous évoluons dans une dimension métaphysique
où se construit véritablement la relation à l&amp;rsquo;autre, peut-on considérer
que cette relation, magré ses racines matérielles, est purement
métaphysique ? Alors si notre relation à l&amp;rsquo;autre est purement
métaphysique, nous apparaissons nous-mêmes comme un grand arbre se
déployant largement dans le plan métaphysique et s&amp;rsquo;appuyant sur d&amp;rsquo;infimes
racines matérielles&amp;hellip; le vertige idéaliste nous guette, et d&amp;rsquo;aucuns ne le
supporteront pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, le film amène beaucoup de questions, pour affirmer qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a
pas de réponses et que la vie se situe au niveau des êtres et de leurs
relations, pas au niveau du questionnement sur leur nature, et peu importe
si elle relève plus du matériel ou du métaphysique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela ne signifie pas qu&amp;rsquo;il ne faut pas se poser de questions : nous
sommes ainsi faits que ces questions se manifestent de toute façon, et
refuser de chercher à y répondre ne les rend que plus oppressantes. Mais
il ne faut pas se contenter de raisonnements abstraits sur l&amp;rsquo;être : il
faut d&amp;rsquo;abord être, et ne pas se perdre dans l&amp;rsquo;idéalisme. Et là on pense au
Jakub de la valse aux Adieux, qui a passé son existence à lutter sur le
plan politique, et se rend compte au moment de partir que la vie n&amp;rsquo;est pas
tant à ce niveau conceptuel qu&amp;rsquo;au niveau des enfants que fait naître son
ami gynécologue, Skreta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, un film intéressant si l&amp;rsquo;on accepte de tirer les fils qu&amp;rsquo;il
propose et de dérouler la pelote, à la réalisation léchée : chaque
lumière, chaque cadrage est comme il faut. Mais c&amp;rsquo;est un peu le problème
justement : sur ses cinq derniers films (les seuls que j&amp;rsquo;ai vus),
Soderbergh choisit un sujet intéressant (voire simplement divertissant) et
le traite avec beaucoup de soin et de maîtrise technique (sauf Full
Frontal qui est plus un essai cinématographique), mais au final on se
retrouve avec un travail de bon artisan qui est certes très plaisant mais
ne parvient pas à trouver le souffle qui en ferait un chef d&amp;rsquo;oeuvre.
Steven reste ainsi un cinéaste prometteur, mais cela fait plus de dix ans
qu&amp;rsquo;on attend qu&amp;rsquo;il réalise ses promesses&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le Voyage de Chihiro (2001), Hayao Miyazaki</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/le-voyage-de-chihiro/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/le-voyage-de-chihiro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Une petite Japonaise, Chihiro, s&amp;rsquo;ennuie dans la voiture qui l&amp;rsquo;emmène
avec ses parents vers leur nouvelle maison. Après avoir pris un chemin de
traverse, la voiture s&amp;rsquo;arrête devant un étrange tunnel, que le trio décide
de franchir&amp;hellip; pour y découvrir bientôt un monde merveilleux et inquiétant
où l&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;aime guère les humains, et où des animaux plus ou moins
imaginaires, tous loufoques, sont aux petits soins pour les dieux
pachydermiques qui viennent se baigner là sous l&amp;rsquo;égide de la sorcière
Yubaba. C&amp;rsquo;est dans cet univers plein de poésie et Lewis-Carrollesque à
souhait que la petite Chihiro va, aidée par un mystérieux garçon, vivre
maintes péripéties et rencontrer moult personnages extraordinaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les images tout d&amp;rsquo;abord sont extraordinaires. Ce n&amp;rsquo;est pas du Pixar,
mais il faut bien le reconnaître, même pour un mordu d&amp;rsquo;images de synthèse,
c&amp;rsquo;est cent fois plus beau : les peintures animées qui s&amp;rsquo;étalent sous nos
yeux suscitent une réelle émotion esthétique, au milieu des couleurs
chatoyantes d&amp;rsquo;un univers onirique que baigne une lumière magique.
Certaines scènes « réalistes », notamment la vue depuis le train, rendent
mieux que ne pourrait le faire aucun film le sentiment réel d&amp;rsquo;une telle
situation : sensation d&amp;rsquo;éloignement, de profondeur, de départ, il y autre
chose que la représentation picturale, c&amp;rsquo;est vraiment de l&amp;rsquo;art.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La structure narrative elle-même est très dynamique, on ne s&amp;rsquo;ennuie pas
au milieu des personnages étonnants (et pourtant si familiers) dont le
nombre important n&amp;rsquo;apporte cependant aucune confusion. Et comme si la
densité de l&amp;rsquo;histoire ne suffisait pas à capter l&amp;rsquo;intérêt du spectateur,
d&amp;rsquo;innombrables touches d&amp;rsquo;un humour subtil mais irrésistible viennent sans
arrêt relever le récit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juste un mot sur la bande-son : les bruitages sont parfaits, par exemple
celui des boules de suie, et la musique d&amp;rsquo;Hisaishi, si elle n&amp;rsquo;est pas
d&amp;rsquo;une originalité flagrante, participe au même titre que les merveilleuses
couleurs à l&amp;rsquo;atmosphère du film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout cela pourrait n&amp;rsquo;être qu&amp;rsquo;une jolie coquille un peu creuse mais déjà
passionnante. Il n&amp;rsquo;en est rien, et le film affiche avec une clarté
déconcertante son discours sur ce qui fait l&amp;rsquo;homme dans une société rongée
par le matérialisme, sur les dangers qui le guettent, la démission,
l&amp;rsquo;abrutissement, la fusion avec le système, la déshumanisation opérée par
ce système inhumain. La métaphore est d&amp;rsquo;ailleurs claire dès le départ, et
il est passionnant de suivre en toute conscience le développement du
propos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour finir sur une note de subjectivité, je range le Voyage de Chihiro
au panthéon de mes, disons, 5 films préférés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, un pur chef d&amp;rsquo;oeuvre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Black Hawk Down (La Chute du faucon noir, 2001), Ridley Scott</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/black-hawk-down/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/black-hawk-down/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La bande-annonce laissait présager du schéma américain standard qui voit
s&amp;rsquo;affronter les bons sentiments US et la barbarie du reste du monde. Mais
« c&amp;rsquo;est un Ridley Scott », alors j&amp;rsquo;y suis quand même allé. Par curiosité
aussi ; j&amp;rsquo;espérais être surpris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;ai pas été surpris. Passons sur la traduction désastreuse du titre
(ce qui semble être une manie en ce moment, surtout avec « A Beautiful
mind »). L&amp;rsquo;histoire tout d&amp;rsquo;abord : en Somalie, il y a quelques années, un
caïd local, Aidid, oppresse la population de Mogadiscio, faisant régner la
terreur et empêchant l&amp;rsquo;aide humanitaire d&amp;rsquo;arriver à destination. L&amp;rsquo;armée
américaine décide alors de l&amp;rsquo;« éliminer » afin de rétablir le calme.
Pourtant, l&amp;rsquo;opération présentée dans le film a pour seul but d&amp;rsquo;arrêter
deux collaborateurs d&amp;rsquo;Aidid&amp;hellip; Cela au coeur de la capitale somalienne,
avec une centaine d&amp;rsquo;hommes, une demi-douzaine d&amp;rsquo;hélicoptères et autant de
blindés légers. Mais l&amp;rsquo;opération qui devait durer 30 min s&amp;rsquo;éternise, et
les Américains sont forcés de se disperser pour sécuriser le point de
chute d&amp;rsquo;un premier hélico abattu, puis d&amp;rsquo;un second, alors que les blessés
et les morts s&amp;rsquo;accumulent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On aurait pu espérer une critique de l&amp;rsquo;ingérance purement intéressée des
États-Unis dans &lt;em&gt;certains&lt;/em&gt; des conflits qui balafrent la planète, une
réflexion sur la guerre et le Mal, des caractères fouillés, un peu
d&amp;rsquo;humilité. Rien de tout cela en fait, et le ton est donné dès le début :
« le reste du monde décide de réagir ; 20.000 marines US rétablissent le
calme »&amp;hellip; D&amp;rsquo;emblée les États-Unis sont donc présentés comme les sauveurs
du monde, et leurs motivations sont on ne peut plus nobles, que ce soit en
haut (« rétablir le calme ») ou en bas (« changer les choses », donner un
avenir aux indigènes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;ailleurs les soldats ne se départiront jamais de cette noblesse,
faisant tous et en toute circonstance preuve d&amp;rsquo;un courage sans faille et
d&amp;rsquo;un sang-froid inébranlable. Point ici de pétage de plombs à la « Saving
Private Ryan » ou d&amp;rsquo;une quelconque évocation du Mal à l&amp;rsquo;oeuvre dans la
guerre, comme dans ce dernier ou, beaucoup mieux, dans « The Thin red line
». Il y a même une hypocrisie certaine à nous présenter des personnages
qui ne sont pas des surhommes (parmi eux un épileptique - aussitôt réformé
- et un asthmatique - qui aurait dû être réformé, mais passons sur cette
incohérence), mais sont présentés comme les icônes morales du soldat
idéal, aveuglément brave et obéissant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ces icônes sont glorifiées à force de ralentis et de belle musique
(Hans Zimmer, « The Thin red line » justement). Une scène marquante est
celle où le mitrailleur d&amp;rsquo;un blindé US s&amp;rsquo;étant fait tuer, un autre se lève
pour le remplacer, et surgissant au soleil derrière la mitrailleuse, il
truffe de plomb au ralenti une dizaine de sauvages, en contre-plongée et
avec une jolie musique soulignant son héroïsme&amp;hellip; De même, le soldat
blessé à qui l&amp;rsquo;on dit « tu n&amp;rsquo;es pas obligé d&amp;rsquo;y retourner », et le plan
suivant qui le montre prenant la tête de l&amp;rsquo;expédition pour aller sauver
ses petits camarades, avec un beau mouvement du bras (« En avant ! »)
accompagné de nouveau par la musique&amp;hellip; désolant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À côté de ces héros, les chefs somaliens ont l&amp;rsquo;air de racailles sorties
du Bronx, ce qui peut être cohérent si l&amp;rsquo;on considère l&amp;rsquo;influence «
culturelle » américaine dans les pays du Sud, mais qui chatouille un peu
quand même. En fait ces personnages sont plutôt comme des marionnettes récitant
le discours du réalisateur, qui dans la bouche d&amp;rsquo;un lieutenant d&amp;rsquo;Aidid
oppose l&amp;rsquo;« american democracy » (avec des trémollos dans la voix) à ce
monde barbare où l&amp;rsquo;on se tue et où l&amp;rsquo;on se tuera encore&amp;hellip; affligeant.
L&amp;rsquo;indifférence de la caméra vis-à-vis des prisonniers somaliens, qui
ligotés dans les camions se prennent balle sur balle, marque encore le
mépris de Ridley vis-à-vis des « autres » (i.e. les non-Américains), de
même que l&amp;rsquo;insistance à ne pas vouloir perdre un seul soldat alors que les
1000 Somaliens tués sont presque présentés comme une consolation. Sans
parler de la diabolisation de l&amp;rsquo;ennemi dès la scène de la distribution de
vivres, qui nous le montre tuant d&amp;rsquo;innocents civils pour bien montrer que
chaque milicien tué allégera un peu le fardeau de l&amp;rsquo;humanité&amp;hellip; Choquante
aussi, à la fin du film, la justification de la guerre au niveau
opérationnel (« on fait ça pour le copain qui est à côté », bons
sentiments forever, de toute façon chez nous « ils ne comprendraient pas
»), dans une sorte d&amp;rsquo;abstraction de l&amp;rsquo;horreur, encore plus choquante de
par sa proximité avec cette horreur que celle dont il est fait preuve au
niveau stratégique (les généraux qui voient la bataille comme une partie
d&amp;rsquo;échecs, « nous venons de perdre l&amp;rsquo;initiative », même s&amp;rsquo;ils ne veulent
pas de morts (de leur côté, évidemment) car eux aussi ont le coeur noble
et doré).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À côté de tous ces points scandaleux, les quelques marques d&amp;rsquo;honnêteté
du réalisateur apparaissent bien dérisoires, mais on peut quand même les
relever : l&amp;rsquo;horreur physique de la guerre tout d&amp;rsquo;abord, qui est bien
montrée (pas comme dans « Land of freedom »), même si c&amp;rsquo;est peut-être plus
pour faire du spectacle que pour la dénoncer (dans « 1492 » du même
réalisateur on voit bien l&amp;rsquo;atterrissage du vilain qui a sauté de la
falaise, et cela ne dénonce pas grand-chose). Les dégâts parmi les civils
ensuite, symbolisés par ce vieillard taché de sang à la fin du film qui,
portant son enfant mort, traverse devant les véhicules US (qui le laissent
passer, on n&amp;rsquo;est pas des monstres). Une petite dénonciation de
l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;enfants-soldats aussi, même si c&amp;rsquo;est une occasion de plus
de souligner l&amp;rsquo;humanité et le grand coeur des militaires US. Enfin, une
remarque intéressante du lieutenant d&amp;rsquo;Aidid, « vous avez le pouvoir de
tuer, pas de négocier » (qui s&amp;rsquo;inscrit dans la « logique » de la guerre,
négocier relevant de la stratégie, tuer de l&amp;rsquo;opérationnel), qui en
montrant l&amp;rsquo;inversion des valeurs inhérente à la guerre, la dénonce un peu
plus efficacement que les paquets d&amp;rsquo;hémoglobine balancés à la face du
spectateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait, le manichéisme se comprend si l&amp;rsquo;on considère que le film n&amp;rsquo;est
rien de plus qu&amp;rsquo;un hommage aux soldats US morts lors de cette opération,
une sorte de monument aux morts (ce que confirme la liste des victimes
&lt;em&gt;américaines&lt;/em&gt; dans le générique de fin), qui s&amp;rsquo;inscrit donc dans les codes
de la propagande militaire. Et puis, en activant son sens critique,
quelqu&amp;rsquo;un qui savait juste que les Américains s&amp;rsquo;étaient fait humilier
ressort tout de même en en sachant plus sur cet épisode sanglant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement, ceux qui recherchent juste du spectacle et dont le poil
n&amp;rsquo;est pas hérissé par le nationalisme-manichéisme US passeront tout de
même un bon moment car la réalisation est très efficace (belle musique,
belle photo, rythme soutenu même s&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;essouffle un peu, quelques bons
acteurs enfin, même si Josh Hartnett a l&amp;rsquo;air un peu trop ingénu pour être
crédible dans son rôle d&amp;rsquo;officier).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En revanche, ceux qui cherchent une réflexion sur la guerre et ses
implications humaines préféreront de loin « The Thin red line » de Terence
Malick.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What lies beneath</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/what-lies-beneath/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/what-lies-beneath/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je viens de voir &amp;lsquo;What lies beneath&amp;rsquo; (2000), &amp;lsquo;Apparences&amp;rsquo; en français,
de Robert Zemeckis, et je vous livre ici mes impressions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça commence exactement comme le &amp;lsquo;Rear window&amp;rsquo; d&amp;rsquo;Hitchcock, Harrison
Ford (Norman) et Michele Pfeiffer (Claire) formant un couple charmant, à
ceci près que les rôles sont inversés : elle est coincée à la maison ; lui
va et vient. Lorsque la voisine terrifiée par son mari disparaît et que
Claire, s&amp;rsquo;imaginant qu&amp;rsquo;il l&amp;rsquo;a fait disparaître, se heurte à l&amp;rsquo;incrédulité
de son mari de docteur, la ressemblance avec Rear window s&amp;rsquo;accentue. Et
lorsque Claire espionne le voisin aux jumelles et que Zemeckis prend un
malin plaisir à reprendre les mêmes cadrages qu&amp;rsquo;Hitch, on se dit que ce
bête remake est un peu grotesque, que la maison isolée c&amp;rsquo;est bien moins
intéressant que la vie de la cour d&amp;rsquo;Alfred, et que cette histoire de porte
qui ferme mal n&amp;rsquo;est pas bien terrifiante. On note quelques clins d&amp;rsquo;oeil au
maître (la salle de bain qui évoque Psycho, les roses rouges qui
rappellent Marnie, ou encore après la séance de spiritisme Claire qui
referme une porte inexistante comme celle qui s&amp;rsquo;ouvre à la fin de The
Birds), mais l&amp;rsquo;on se dit que le film va être calqué sur Rear window et que
le suspense est mort&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c&amp;rsquo;est le moment que choisit Zemeckis pour fermer cette voie du
remake, changer de cap et s&amp;rsquo;engouffrer à bride abattue dans le fantastique
(avec une fin conforme au genre). Je ne spoilerai pas plus&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On l&amp;rsquo;aura compris, Zemeckis joue des références pour mieux égarer le
spectateur et le surprendre. Car pendant deux heures il joue à nous faire
peur avec toujours la même recette : tension, silence&amp;hellip; puis surenchère
sonore et visuelle, un coup, deux coups, et un dernier pour être sûr que
l&amp;rsquo;on sursaute. C&amp;rsquo;est répétitif, un peu agaçant, et souvent très
prévisible, mais ça marche et c&amp;rsquo;est finalement assez amusant. Ce film m&amp;rsquo;a
plus fait sursauter que The Others d&amp;rsquo;Amenabar, mais comme j&amp;rsquo;ai eu
l&amp;rsquo;occasion de l&amp;rsquo;écrire ici ce n&amp;rsquo;est pas ce côté frissons qui fait se
démarquer le film du réalisateur espagnol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, un film clin d&amp;rsquo;oeil pour faire peur, et qui y arrive bien.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abre los ojos</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/abre-los-ojos/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/abre-los-ojos/</guid>
      <description>&lt;pre&gt;Newsgroups: fr.rec.cinema.discussion
Subject: Re: [AVIS] Ouvre les Yeux [SPOILERS]
Date: Sat, 26 Jan 2002 18:47:47 +0100&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Philippe Chavin a écrit :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ouvre les Yeux (Abre los Ojos)
[&amp;hellip;]
Et c&amp;rsquo;est parti pour 2 heures de &amp;ldquo;je me réveille/ouf ce n&amp;rsquo;était qu&amp;rsquo;un
rêve/me souviens-je de ce qui s&amp;rsquo;est passé ou de mon dernier cauchemar?&amp;ldquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je pense que, comme dans le cas de son dernier film « The Others », il
est très réducteur de n&amp;rsquo;évoquer que la partie film à suspense de « Abre
los ojos ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En effet, ce film présente une réflexion intéressante sur les réalités
virtuelles que chacun se construit pour nier une réalité qui le fait
souffrir. Amenabar nous dit que cette forme de réalité fausse et égoïste
s&amp;rsquo;identifie à la mort, car elle nous fait nier la réalité humaine, ce
point de rencontre avec l&amp;rsquo;autre qu&amp;rsquo;est la vie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;César, dans son rêve cryogénique, invente des personnages qui ne vivent
pas réellement, qui n&amp;rsquo;ont pas de sentiments, et à la fin il préfère se
débarrasser de ce mensonge et se réveiller à la vraie vie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela dit la forme est intéressante aussi, puisque le film commence par
planter des personnages de sitcom à la psychologie caricaturale. Mais
après l&amp;rsquo;accident le film devient presque surréaliste, et quand César
devient fou on devine qu&amp;rsquo;un secret terrible se cache derrière cette
ironique « réalité ». Il y a donc un suspense bien soutenu, et à la fin le
spectateur n&amp;rsquo;est pas certain de ce qui se passe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a donc déjà dans ce film plusieurs niveaux de vision, et la
pertinence de la réflexion au second niveau en fait à mon sens au même
titre que « The Others » un excellent film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;--
Jihem&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les Autres</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/les-autres/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/les-autres/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le 1er niveau du film d&amp;rsquo;Amenabar a été évoqué à maintes reprises.
Je veux parler du côté film-de-fantômes-qui-fait-peur, plutôt
réussi bien que l&amp;rsquo;évaluation de cette réussite revête un caractère
subjectif. Et finalement, des films qui font peur, il y en a eu des
kilomètres, et ce n&amp;rsquo;est pas ce 1er niveau qui rend ce film unique. Je veux
donc discuter du 2nd niveau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En effet, Les Autres me paraît une illustration intéressante du
ressenti symétrique que peuvent avoir deux parties dans une situation
commune. Ainsi les « spectres » ont peur des vivants car ils sentent une
présence étrangère dans la maison, notamment au travers d&amp;rsquo;actes comme
l&amp;rsquo;ouverture des rideaux, des portes ou du piano. Et le film dépeint le
ressenti chez ces spectres de la confrontation aveugle avec l&amp;rsquo;autre, de la
peur qui en découle. On voit même comment certains actes innocents
apparaissent hostiles au milieu de ce ressenti inquiet empli de préjugés,
notamment lorsque la mère se prend une porte dans les dents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais, à la lumière de la révélation finale, on imagine très bien la
peur ressentie par les vivants de la présence qui leur était étrangère,
manifestée notamment à travers la fermeture des rideaux, des portes ou du
piano, avec une symétrie éclatante. C&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;ailleurs sans doute pour
empêcher ces manifestations que les rideaux sont enlevés, et cet acte
défensif apparaît de l&amp;rsquo;autre côté comme une agression.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin de compte, dans l&amp;rsquo;ignorance de la situation les parties se
forgent une image noire de l&amp;rsquo;autre, sous la forme d&amp;rsquo;entités hostiles qui
cherchent à les détruire, et adoptent une vision manichéenne de la
confrontation. Si bien que l&amp;rsquo;angoisse provient plus de la méconnaissance
de l&amp;rsquo;autre que de la confrontation elle-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, bien sûr, la cohabitation vivants-spectres serait probablement
difficile, mais Amenabar nous montre que ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une question de point
de vue puisqu&amp;rsquo;une fois réalisée sa « spectritude » la mère se résout à
vivre avec les domestiques qui l&amp;rsquo;effrayaient encore quelques heures
auparavant, et sur lesquels elle tirait&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ce qui rend intéressante cette réflexion sur le symétrique des
ressentis, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;on peut la transposer à des situations bien réelles,
par exemple au conflit israélopalestinien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;aucuns objecteront que la présence d&amp;rsquo;éléments à première vue
indépendants de cette illustration symétrique, par exemple le retour du
père, rend douteux le fait que cette illustration soit effectivement au
coeur des préoccupations d&amp;rsquo;Amenabar. Je leur réponds d&amp;rsquo;ores-et-déjà que
si le film ne se restreint pas à cette réflexion, cela ne signifie pas
pour autant qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas au centre du film.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le Tombeau des lucioles</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/le-tombeau-des-lucioles/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/le-tombeau-des-lucioles/</guid>
      <description>&lt;pre&gt;Newsgroups: fr.rec.cinema.discussion
Subject: Re: le tombeau des lucioles (spoiler)
Date: Tue, 18 Dec 2001 19:51:48 +0100&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;volavoil a écrit :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;un film qui essaye de tirer les glandes lacrymales dans tout les sens
perd de sa crédibilité et de son ame&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quand tu parles de l&amp;rsquo;âme du film ce serait bien d&amp;rsquo;être plus précis.
Sinon je ne suis pas d&amp;rsquo;accord sur le fait que ce côté larmoyant ôte de la
crédibilité au film. Ce pathos est en effet àmha répréhensible quand il a
pour but de faire pencher le spectateur, lors d&amp;rsquo;un débat contradictoire,
d&amp;rsquo;un côté ou de l&amp;rsquo;autre. Mais ce n&amp;rsquo;est pas le cas ici. En effet, sur le
fond qu&amp;rsquo;y a-t-il ? Une critique de la guerre, oui, rapide et
superficielle, ce n&amp;rsquo;est pas là l&amp;rsquo;objet premier, critique de l&amp;rsquo;égoïsme
ordinaire surtout, qui renvoie le spectateur à sa propre fermeture à
l&amp;rsquo;autre, et milite pour un regard différent sur ceux que l&amp;rsquo;on préfère
ignorer. Réflexion épicurienne enfin, avec la métaphore des lucioles, qui
nous dit de vivre le présent, même difficile, tant qu&amp;rsquo;il y a de la
lumière, et de saisir les occasions de se réjouir même quand la joie est
éphémère.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà pour le fond, qui àmha ne suffit pas à faire du film un chef
d&amp;rsquo;oeuvre, mais en fait un film très intéressant à voir. Sur la forme
ensuite, la technique est jolie, la réalisation sensible, avec la poétique
métaphore des lucioles notamment. Par ailleurs, pour revenir sur le côté
larmoyant, la tristesse est parfois belle ; je crois que c&amp;rsquo;est le cas ici,
comme dans certaines pièces de musique qui ne font que t&amp;rsquo;essorer le coeur,
et qui tirent justement leur valeur de cette émotion qu&amp;rsquo;elles suscitent.
Enfin, on parle souvent de l&amp;rsquo;attrait de la violence, néfaste, pourquoi la
tristesse est-elle attirante ? Et pourquoi la repousser ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;--&lt;br /&gt;
Jihem&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assassin(S), Matthieu Kassovitz</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/assassins/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/assassins/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je l&amp;rsquo;ai vu hier soir. J&amp;rsquo;ai trouvé intéressant le parallèle entre les 3
générations :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;abord celle de Wagner dans laquelle il fallait être un
psychopathe hors du commun (paranoïaque, maniaque, dépressif, je ne suis
pas psychiatre mais le trait est assez fort) pour tuer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite celle de Kassovitz, qui ne constitue qu&amp;rsquo;une transition entre les
deux extrêmes, familiarisée avec la violence mais qui s&amp;rsquo;interroge, et qui
interroge, encore : pourquoi moi ? pourquoi lui ? pourquoi le tuer ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celle de l&amp;rsquo;enfant enfin, totalement lobotomisé, qui tue par jeu sans
aucune conscience de la portée de son acte, et dont la pathologie n&amp;rsquo;est
plus hors-norme, car elle est industrialisée à travers un système qui
opère une juxtaposition absconse (en fait intéressée) d&amp;rsquo;abord sur l&amp;rsquo;écran
et les affiches, ensuite dans l&amp;rsquo;appareil psychique de sa cible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela dit, il est vrai que Kassovitz semble se complaire dans le
spectacle de la violence, et exécute lui-même ce qu&amp;rsquo;il critique, en en
montrant plus que nécessaire, en utilisant la violence pour faire du
spectacle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais je n&amp;rsquo;ai pas trouvé que tout était à jeter.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Millenium Mambo (2001), Hou Hsiao Hsien</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/millenium-mambo/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/millenium-mambo/</guid>
      <description>&lt;pre&gt;Newsgroups: fr.rec.cinema.discussion
Subject: Re: [AVIS] &#34;Millenium Mambo&#34;  (Hou Hsiao Hsien, 2001)
Date: Mon, 19 Nov 2001 00:17:07 +0100&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;kayman a écrit :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le theme du film est la jeunesse Taiwanaise et sa dérive présente. Une
jeunesse qui ne cherche plus rien, à la dérive,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;À la dérive, oui, mais qui cherche une côte, plus exactement qui veut
une côte, qui veut se sortir de cet océan de morosité sur lequel elle
dérive, mais qui ne sait pas comment la trouver, qui ne sait pas la
chercher, qui ne sait pas en fait faire de choix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une scène marquante à ce sujet est celle (il me semble que c&amp;rsquo;est après
que Hao-hao l&amp;rsquo;a frappée) où, lorsque Jack lui demande ce qu&amp;rsquo;elle veut
faire, Vicky ne peut répondre que « Je ne sais pas&amp;hellip; je veux&amp;hellip; je ne
veux pas continuer à travailler au bar ». Vicky se montre donc incapable
de faire un choix positif, et cela montre bien son incapacité à trouver
des voies nouvelles alors que les autres se sont révélées des impasses.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;passant de la boite de
nuit à son appartement sans but apparent autre que passer le temps. La
négation de l&amp;rsquo;experience et de l&amp;rsquo;évolution personnelle en quelque sorte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je suis d&amp;rsquo;accord. En fait, c&amp;rsquo;est peut-être surinterpréter, mais j&amp;rsquo;ai
l&amp;rsquo;impression que la neige est une métaphore des expériences de Vicky : les
flocons semblent lui bâtir une expérience en forme de bonhomme de neige,
qui forme un bel ensemble mais a vite fait de fondre.
Ainsi chaque scène, en apportant sa petite touche au portrait de Vicky,
est comme un flocon qui tombe ; et le constat final :
« Il avait beaucoup neigé, cette année-là, à Yubari. »&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hou Hsiao Hsien declare  vouloir filmer l&amp;rsquo;évolution des habitants de la
ville de Taipei et de leurs sentiments sur une période de 10 ans.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ah ? C&amp;rsquo;est amusant, je n&amp;rsquo;avais pas du tout compris comme cela les 10
années de recul. Je pensais que cette période était destinée à insister
sur le temps qui passe, et sur la nécessité de chercher la côte pour ne
pas se retrouver à dériver toujours quand il sera trop tard pour se
décider à choisir un cap&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;il se
pose des questions sur la jeunesse et veut la filmer telle qu&amp;rsquo;elle est.
Sa mise en scène se sert admirablement ce but.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai aussi beaucoup aimé la mise en scène, qui m&amp;rsquo;a rappelé Wong Kar-Wai
dans ITMFL (le seul film de lui que j&amp;rsquo;ai vu), que ce soit pour la photo
colorée ou l&amp;rsquo;atmosphère sensible, au sens où l&amp;rsquo;on peut presque toucher les
éléments du film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;avais beaucoup aimé le côté « diamant au milieu de la boue » dans
ITMFL, et cet idéal est absent de MM, mais ce dernier m&amp;rsquo;a plu justement
pour l&amp;rsquo;originalité de son propos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;--&lt;br /&gt;
Jihem&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In the mood for love</title>
      <link>http://grimaldi.me/post/cine/in-the-mood-for-love/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://grimaldi.me/post/cine/in-the-mood-for-love/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La réalisation est vraiment d&amp;rsquo;une délicatesse magnifique, avec une
photographie très travaillée, tant dans la composition que dans les
couleurs, parfois saturées, sur les robes de Maggie ou sur les visages,
couleurs qui reflètent le monde intérieur des personnages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;ailleurs ces robes faites d&amp;rsquo;étoffes variées mais toujours selon la
même coupe incitent le spectateur à les considérer comme la palette
d&amp;rsquo;émotions qui habite un être qui reste essentiellement le même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette forme superbe mais toujours liée au fond se retrouve également
dans la musique (ah&amp;hellip; « Siempre contestas &amp;lsquo;quizas&amp;rsquo;»), et dans les scènes
au ralenti qui marquent les étapes dans la relation entre les deux
personnages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On notera également l&amp;rsquo;intelligence de la réalisation qui cache les
époux des deux protagonistes pour bien montrer que c&amp;rsquo;est leur absence qui
les définit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au-delà de ces considérations formelles, nous voyons deux idéalistes qui
tentent d&amp;rsquo;échapper à leur environnement sordide rongé par le mensonge (le
patron, le collègue, les époux) en se retrouvant autour d&amp;rsquo;une aspiration
commune : « ne pas être comme eux ». Leur relation émerge ainsi tel un
joyau de ce bourbier dans lequel ils évoluent, les logeurs eux-mêmes
représentant un obstacle à cette émergence puisque leur avenance
s&amp;rsquo;accompagne d&amp;rsquo;une curiosité finalement malsaine, trop prompte à voir
partout ce mensonge que les protagonistes fuient.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais malgré ces obstacles la relation se construit dans le temps, et
même si l&amp;rsquo;on peut penser qu&amp;rsquo;elle se termine avec la séparation des deux
protagonistes elle conduit à un secret scellé dans les pierres
d&amp;rsquo;Angkor-Vat, oeuvre d&amp;rsquo;art encore debout après huit siècles tourmentés
(sans parler de ce qui suivra). On peut donc voir dans ce film
l&amp;rsquo;affirmation qu&amp;rsquo;il est possible de créer du beau au milieu du sordide,
que ce dernier est même parfois nécessaire à l&amp;rsquo;émergence d&amp;rsquo;une oeuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi ITMFL peut être vu comme une ode à la création artistique.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>