<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mots - JM.Grimaldi</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/mots/</link>
    <description>Derniers contenus Mots de JM.Grimaldi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jun 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/mots/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rencontres du troisième type</title>
      <link>http://localhost:1313/post/rencontres-du-troisi%C3%A8me-type/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/rencontres-du-troisi%C3%A8me-type/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/3e-type.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette semaine j&amp;rsquo;étais à une conférence à Paris, l&amp;rsquo;USI. Deux jours passionnants où l&amp;rsquo;on vient écouter des entrepreneurs, des philosophes, des ingénieurs et autres artistes raconter comment ils changent le monde, et réfléchir à son tour sur l&amp;rsquo;impact que l&amp;rsquo;on a ou que l&amp;rsquo;on pourrait avoir. Où l&amp;rsquo;on vient changer d&amp;rsquo;air et discuter avec des collègues, mais surtout avec des inconnus venus d&amp;rsquo;horizons différents, des qui passent leurs journées sur d&amp;rsquo;autres problèmes que les nôtres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;étais donc lundi midi assis à une table en train de manger mon sandwich et d&amp;rsquo;écouter mon jeune voisin, dont je ne connaissais même pas le nom, me raconter ses travaux sur le Big Data, et comment il modélisait des modélisations mathématiques afin de pouvoir un jour être lui-même remplacé par une machine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À ce moment un petit homme, plus âgé, est venu s&amp;rsquo;asseoir en face de nous. Il nous a regardés et a lancé un timide &amp;ldquo;Hello&amp;rdquo; auquel j&amp;rsquo;ai répondu sans beaucoup plus de conviction, et sans interrompre la conversation avec mon voisin qui digressait maintenant sur la reconversion difficile des employés dont le travail allait disparaître, sur le fait que la nouvelle génération ne comptait elle-même plus sur un emploi salarié considéré comme une servitude, etc. Le petit homme portait un drôle de pull rose, et tout en discutant avec mon voisin je pensais au fait que s&amp;rsquo;il avait dit &amp;ldquo;Hello&amp;rdquo; ce devait être un anglophone, peut-être un des speakers de la conférence, un type incroyable avec des histoires passionnantes. Mais avais-je bien entendu ce &amp;ldquo;Hello&amp;rdquo; ? De quoi pouvait bien parler ce petit homme timide, qui restait silencieux en mangeant son sandwich ? Comment l&amp;rsquo;intégrer à notre discussion ? J&amp;rsquo;en étais là de mes réflexions quand il s&amp;rsquo;est levé et qu&amp;rsquo;il est parti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;y ai plus pensé jusqu&amp;rsquo;au mardi soir. La session de clôture. Brian Muirhead, patron des Deep Space Missions à la NASA, venait nous raconter comment avec des risques énormes et une précision extrême il avait envoyé des robots sur Mars : Pathfinder, Spirit, Opportunity, etc. Au moment où il est monté sur scène, je l&amp;rsquo;ai reconnu. Il avait troqué son drôle de pull rose pour un costume simple. Un type incroyable avec des histoires passionnantes. Et en l&amp;rsquo;écoutant je n&amp;rsquo;arrêtais pas de penser à l&amp;rsquo;occasion manquée de discuter avec lui la veille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je sais en tout cas qu&amp;rsquo;après cette expérience je n&amp;rsquo;hésiterai plus à demander à un voisin un peu étrange qui il est.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personnages</title>
      <link>http://localhost:1313/post/dotclear/personnages/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/dotclear/personnages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/dotclear/garcon.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce matin j&amp;rsquo;ai vu :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;un serveur du Balzar qui était un vrai cliché avec son costume noir&amp;amp;blanc et sa petite moustache retroussée ; je me demande comment il s&amp;rsquo;habille en dehors du travail, s&amp;rsquo;il parvient à s&amp;rsquo;extraire de l&amp;rsquo;emprise du déguisement ou s&amp;rsquo;il vit dans un décor du siècle dernier ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;une femme qui est venue s&amp;rsquo;asseoir à côté de moi, et dont l&amp;rsquo;odeur était un mélange de vieux slip, de cire et de placard moisi ; avec l&amp;rsquo;alcoolo qui était assis derrière moi et qui dégageait plus d&amp;rsquo;effluves qu&amp;rsquo;une barrique de beaujolais, j&amp;rsquo;ai cru que j&amp;rsquo;allais vomir ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;deux étudiants en histoire qui en passant devant l&amp;rsquo;Assemblée Nationale dissertaient sur la taille des fraises et autres cols à travers les âges et sur le fait que Sully ne suivait pas trop la mode.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un océan dans les yeux</title>
      <link>http://localhost:1313/post/dotclear/un-oc%C3%A9an-dans-les-yeux/</link>
      <pubDate>Sat, 19 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/dotclear/un-oc%C3%A9an-dans-les-yeux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Certains jours, lorsqu&amp;rsquo;en regardant le ciel bleu, allongé dans l&amp;rsquo;herbe, je ferme un peu les paupières, je vois des petits grains de lumière qui semblent vivre et se bousculer comme des fourmis. Le soleil paraît alors jouer à la surface de mes yeux mi-clos comme sur les vaguelettes d&amp;rsquo;un océan minuscule. Si je ferme encore un peu de sorte que mes cils fassent plus d&amp;rsquo;ombre à la surface cristalline, et que je regarde tout près, j&amp;rsquo;y vois des cellules comme sur ces images des livres de biologie qu&amp;rsquo;on étudiait au lycée, sauf qu&amp;rsquo;elles semblent flotter à la surface de mes globes océaniques, dérivant au gré des mouvements que je m&amp;rsquo;amuse à donner pendant de longues minutes&amp;hellip; Si maintenant je les ferme complètement, le souvenir de la lumière imprime encore dans l&amp;rsquo;obscurité des tâches colorées qui viennent, vibrent quelques secondes puis disparaissent dans la nuit. Après cette aurore boréale je rouvre les yeux sur la réalité, qui a le visage d&amp;rsquo;un grand ciel bleu. Pas mal non plus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fly to Sicily</title>
      <link>http://localhost:1313/post/freestyle/fly-to-sicily/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/freestyle/fly-to-sicily/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/freestyle/aigle.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rien de technique aujourd’hui. Juste une histoire qui a la force d’un proverbe. &lt;a href=&#34;https://ia.net/blog/make-plane-and-fly-to-sicily&#34;&gt;Build a plane and fly to Sicily&lt;/a&gt;. L’histoire d’un type qui fait des copies en plâtre de Michel-Ange dans son garage. Et qui construit des avions. Parce que sa femme veut aller en Sicile. Est-il sérieux ? Peu importe, il suffit d’avoir le coeur d’y croire pour se laisser convaincre. Il explique : « Comment tu veux que je regarde le travail de Michel-Ange toute la journée et puis je rentre à la maison et je regarde ces trucs débiles à la télé ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La force d’un proverbe, parce que le décliner explicitement serait à la fois trop évident et trop difficile. Alors à chacun d’y trouver l’inspiration qu’il veut…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Légendes khmères (2/2)</title>
      <link>http://localhost:1313/post/dotclear/l%C3%A9gendes-khm%C3%A8res-2/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/dotclear/l%C3%A9gendes-khm%C3%A8res-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/dotclear/apple-timer.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vers la fin du mariage khmer, les deux mariés sont assis côte à côte, devant un coussin sur lequel est posée une épée. Le fourreau est du côté de la femme, le manche du côté de l&amp;rsquo;homme. En effet une autre légende raconte qu&amp;rsquo;un jeune homme, son apprentissage accompli, s&amp;rsquo;apprêtait à rentrer chez lui. La route promettait d&amp;rsquo;être longue. Avant qu&amp;rsquo;il ne parte son maître lui donne une boîte de bois dur en forme de grosse boule, et lui ordonne de ne l&amp;rsquo;ouvrir qu&amp;rsquo;une fois arrivé chez lui, et surtout pas avant, quoi qu&amp;rsquo;il arrive. Le voilà donc sur la route, marchant depuis des heures sous une chaleur accablante, avec cette mystérieuse boule de bois qui est de plus en plus lourde à porter. Exténué, il décide de faire une halte et s&amp;rsquo;assied sous un arbre au bord du chemin. Considérant la boule, il n&amp;rsquo;y tient plus et l&amp;rsquo;ouvre. Une magnifique jeune fille apparaît alors et il l&amp;rsquo;épouse sur le champ. Ils reprennent la route ensemble, elle portant l&amp;rsquo;épée de son mari. Soudain un brigand surgit, et le jeune marié crie à sa femme, qui se trouve entre les deux hommes, de lui tendre l&amp;rsquo;épée. Mais ce brigand est très beau, et la femme hésite, puis tend effectivement l&amp;rsquo;épée&amp;hellip; le fourreau du côté du mari, et le manche du côté du brigand. Celui se jette en avant, saisit l&amp;rsquo;arme et tue le mari. Et comme en plus d&amp;rsquo;être très beau il est très intelligent, il réalise qu&amp;rsquo;une femme prête à un tel revirement est dangereuse, et la tue également.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moralité : la fidélité ou la mort, et soyez patients même quand les boules sont lourdes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Légendes khmères (1/2)</title>
      <link>http://localhost:1313/post/dotclear/l%C3%A9gendes-khm%C3%A8res-1/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/dotclear/l%C3%A9gendes-khm%C3%A8res-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/dotclear/aigle.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;étais l&amp;rsquo;autre jour à un mariage cambodgien. À un moment, le marié offre un cadeau à trois parents. Une légende raconte en effet que quatre jeunes hommes, quittant leur maître, rentraient chez eux. Chacun avait un don : le premier était un devin, le second un tireur d&amp;rsquo;élite, le troisième un nageur hors pair, et le quatrième avait le pouvoir de ressusciter les morts. Le soir tombe et ils décident de dormir sur la plage. Avant qu&amp;rsquo;ils ne s&amp;rsquo;endorment, le devin regarde vers la mer et annonce aux trois autres que le lendemain à l&amp;rsquo;aube, un aigle arrivera, portant une jeune fille. La nuit passe, et lorsqu&amp;rsquo;ils se réveillent ils aperçoivent en effet un grand aigle, volant vers eux depuis la mer et tenant entre ses griffes une belle jeune fille. Le tireur saisit son arc, ajuste une flèche et abat l&amp;rsquo;aigle, qui tombe dans la mer, entraînant la jeune fille. Le nageur plonge, la rejoint et s&amp;rsquo;empresse de la ramener sur le rivage, mais elle est déjà morte noyée. Le dernier homme la ressuscite, et les quatre se mettent à se disputer pour savoir qui l&amp;rsquo;épousera. Ils retournent voir leur maître, qui après une longue réflexion décide qu&amp;rsquo;elle ira au nageur car c&amp;rsquo;est lui qui, en la ramenant sur le rivage, a eu le contact physique le plus rapproché avec elle. C&amp;rsquo;est donc le nageur qui épouse la jeune fille, et offre à chaque prétendant malheureux un cadeau pour le consoler. C&amp;rsquo;est ce geste que répète le marié, victorieux des autres prétendants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moralité : dépêchez-vous !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Temps de chien</title>
      <link>http://localhost:1313/post/dotclear/temps-de-chien/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/dotclear/temps-de-chien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/dotclear/rain.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vite, un clavier, ils vont pas tarder à me retrouver. Mais tu dois savoir. Ça aboie dehors. Vite. Ouf, fausse alerte. Toute cette flotte, c&amp;rsquo;est eux. J&amp;rsquo;ai marché pieds nus dans le caniveau pour perdre les chiens. Je suis pas sûr que ça marchera, ils vont me retrouver. Pas de temps à perdre. J&amp;rsquo;ai découvert un truc incroyable. J&amp;rsquo;étais dans le train, ils étaient assis derrière moi. Ils travaillent pour eux. Ils discutaient, la pluie et le beau temps, détendus, normal. Et puis au détour d&amp;rsquo;une phrase, j&amp;rsquo;ai tout compris. La pluie et le beau temps, c&amp;rsquo;est ça le truc. Un truc énorme. Bon sang comment j&amp;rsquo;ai pu ne pas le remarquer ? Comment t&amp;rsquo;as pu ne pas le remarquer ? Ça crevait trop les yeux. Merde, une sirène ! Les flics sont avec eux, forcément. L&amp;rsquo;autre jour en passant devant Météo France j&amp;rsquo;ai vu trois uniformes qui contemplaient les écrans. Sûrs d&amp;rsquo;eux, du genre « Toi le soleil tu vas pas faire ton mariole longtemps ! » Mais comment j&amp;rsquo;ai pas deviné ?! Moi d&amp;rsquo;août, douze degrés, trois semaines sans voir le ciel. Merde quoi ! Tu vois rien ? Des records d&amp;rsquo;audience pour Fort Boyard, Dechavanne et l&amp;rsquo;Île de la tentation ! &amp;hellip; Non ? Mais bon sang c&amp;rsquo;est les gars de la télé ! Au début ils ont commencé par diffuser la météo. À l&amp;rsquo;heure où tout le monde regarde, entre le JT et la rediff du Zidi. C&amp;rsquo;est pratique la météo, c&amp;rsquo;est pas une science exacte, tu dis ce que tu veux. Les gens acceptent. N&amp;rsquo;empêche que quand tu dis qu&amp;rsquo;il va faire un temps pourri, ben les gens ils prévoient pas de sortir dans le blizzard. Et même si finalement il fait beau, t&amp;rsquo;as toujours gagné dix pour-cent de fervents barricadés qui vont même pas entrouvrir les rideaux pour voir si la fille bossue qui fait le mistral à l&amp;rsquo;envers et qui confond Perpignan et Toulouse elle se serait pas des fois gourée sur le ciel aussi. Dix pour-cent, facile, et ils vont faire quoi s&amp;rsquo;ils sortent pas ? Ben regarder la télé. Attends, ya des pas dehors&amp;hellip; ça s&amp;rsquo;éloigne&amp;hellip; un gars de l&amp;rsquo;immeuble sans doute. Oui au début c&amp;rsquo;était gentil. Et puis ça suffisait pas dix pour-cent, yavait toujours des esprits forts pour entrouvrir les rideaux, et certains pour changer de programme et sortir. Alors ils ont passé la vitesse supérieure. Bon sang, je sais que tu vas pas me croire ! Dans leurs grands bunkers en verre là, qu&amp;rsquo;ils construisent tous au bord de l&amp;rsquo;eau, ben le temps maintenant ils le fabriquent ! Ils pulvérisent des tonnes d&amp;rsquo;eau et ils ont plein d&amp;rsquo;antennes braquées vers le ciel pour ioniser l&amp;rsquo;air et créer des nuages énormes. Ils font la pluie et le mauvais temps ! Maintenant la bossue de la météo elle peut même prévoir du soleil de temps en temps, de toute façon ils savent qu&amp;rsquo;en créant une bonne dépression ils vont clouer devant le poste même les plus courageux. On cogne à la porte&amp;hellip; oh non, ils l&amp;rsquo;ont défoncée ! Adieu&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arizona dream</title>
      <link>http://localhost:1313/post/dotclear/arizona-dream/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/dotclear/arizona-dream/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../static/dotclear/train.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis assis sur une étagère dans le train. En face un vieil homme barbu me propose de la poudre de Betel Nuts. Sous lui une femme voilée demande à un jeune homme de lui fermer la fenêtre. À deux mètres et dix personnes de là, un sosie de Groucho Marx a les deux poignets tenus par un moustachu jovial qui lui fait taper dans ses mains. Près d&amp;rsquo;eux une fillette dort sur le bedon d&amp;rsquo;un vieil homme habillé tout en blanc. Le sol est jonché de restes de cacahuètes. À la gare, dans la pièce des guichets, deux gamins cassaient le mur à coups de marteau, perchés sur un échaffaudage fait de trois bambous. Un garçon expliquait à tous les touristes qu&amp;rsquo;il faisait une collection de monnaies du monde. Un homme dormait par terre au milieu de la queue. Une fillette guidait un vieil aveugle vers les touristes pour mendier. Une autre apprenait à dire &amp;ldquo;Hello, what&amp;rsquo;s your name?&amp;rdquo; avec sa mère. Hier j&amp;rsquo;ai croisé quatre jeunes hommes surexcités. Le plus grand d&amp;rsquo;entre eux figurerait dans le Guinness Book car il ouvre des noix de coco avec ses dents. Les trois autres font des oeuvres d&amp;rsquo;art à partir de bouteilles de soda. Ils m&amp;rsquo;ont laissé leur carte de visite, où l&amp;rsquo;on voit l&amp;rsquo;un deux entouré du gouverneur de la région et du président. En face de moi le vieux au betel lit un journal en arabe sur la couverture duquel apparaissent côté à côte des cercueils américains, un Bush tête baissée, et des GI qui prient. Ce n&amp;rsquo;est pas un rêve, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;Inde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tea and beedies</title>
      <link>http://localhost:1313/post/tea-and-beedies/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/tea-and-beedies/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bergson voit le rire comme une punition que la Société inflige aux hommes trop mécaniques - je trouvais que ça pétait pas mal de commencer cette chronique ainsi, ne riez pas merci. Pourtant ce côté mécanique a parfois quelquechose de réconfortant, quand il permet de refaire le lien entre deux humanités que l&amp;rsquo;on croyait parallèles, divorcées, quand il permet de voir que ces hommes qui nous semblaient si différents sont pétris de la même pâte, qu&amp;rsquo;ils forment ensemble cette grande famille plus ou moins belle, plus ou moins dégueulasse, au sein de laquelle il est pourtant agréable, pour ne pas dire nécessaire, de prendre sa place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les marchands de tapis sont partout. Ce mois-ci les Terriens ont exprimé un besoin auquel Martiens et Vénusiens ont proposé chacun leur réponse. Tout le monde sait que les Terriens ont un faible pour les Vénusiens ; il était donc logique que les Martiens proposent une solution moins chère. En fait l&amp;rsquo;écart était tel que les Terriens étaient prêts à préférer Mars. Mais là où ça devient intéressant, c&amp;rsquo;est que Vénus savait que sa solution était entre 2 et 4 fois plus chère, mais sans connaître le prix exact proposé par les Martiens. Après avoir vainement tenté de soutirer des renseignements, Vénus a donc proposé un prix qu&amp;rsquo;il pensait approcher celui de Mars, et qui était en fait bien inférieur. Devant la mine réjouie de son interlocuteur Terrien, le commercial de Vénus a eu pour réaction « vous voulez dire qu&amp;rsquo;on aurait pu demander plus ? » On se serait cru à Pondi avec les vendeurs de crocos en bois&amp;hellip; Le fait que le croco fasse 150 tonnes ne change finalement pas grand-chose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et cela me rappelle un très beau film de Jim Jarmusch, sorti il y a quelques mois, &amp;ldquo;Coffee and Cigarettes&amp;rdquo;. C&amp;rsquo;est en fait la même scène qui se reproduit tour à tour avec deux inconnus, deux soeurs, deux rockers vieillissants, un acteur raté et une star du cinéma, deux amis, deux vieux qui sentent la mort approcher&amp;hellip; chaque fois ils se retrouvent autour d&amp;rsquo;un café et d&amp;rsquo;une cigarette, sur une terrasse, dans un appartement, un bar miteux, le hall d&amp;rsquo;un palace, un loft new-yorkais, dans le soir qui tombe. Et chaque fois finalement, malgré leurs destins différents, malgré le décor qui n&amp;rsquo;a rien à voir, malgré les antipodes sociales et culturelles dans lesquelles ils évoluent, tous vivent la même scène, le même instant de vie qui est en fin de compte un rapport à l&amp;rsquo;autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors quand vous vous sentez décalés, quand vous vous dites que les préoccupations des gens d&amp;rsquo;ici sont écoeurantes d&amp;rsquo;égoïsme par rapport à celles de ceux qui vous ont marqués là-bas, oui ; mais sous l&amp;rsquo;écorce du confort matériel c&amp;rsquo;est bien la même humanité qui est transposée, les mêmes manques, et le désir malheureux des opulents Occidentaux, avant d&amp;rsquo;être choquant, est peut-être tout simplement humain.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Croisements</title>
      <link>http://localhost:1313/post/croisements/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/croisements/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un poème commencé dans le train et achevé le 5 avril 2003 (dernière
strophe rajoutée le 3 mai) :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que demeurera-t-il de ces voies qui se croisent,&lt;br /&gt;
De ces routes inconnues que survolent nos vies,&lt;br /&gt;
De ces traces d&amp;rsquo;acier où nos rêves s&amp;rsquo;embrasent,&lt;br /&gt;
De ces autres destins retombés dans l&amp;rsquo;oubli ?&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Ces moments partagés, ces regards échangés,&lt;br /&gt;
Germeront-ils ailleurs ou n&amp;rsquo;auront-ils été&lt;br /&gt;
Pour ces chers disparus que des instants perdus,&lt;br /&gt;
Enterrés sous le sable des heures révolues ?&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Que demeurera-t-il de ces voix qui se taisent ?&lt;br /&gt;
Quand dans la clarté pâle d&amp;rsquo;un jour qui faiblira&lt;br /&gt;
Nous nous retournerons sur un chemin de braises,&lt;br /&gt;
Partirons-nous sereins sous le son froid du glas ?&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
La vie est comme un livre où les heures stériles,&lt;br /&gt;
Inconscientes ou seules, ont des mots bien tranquilles.&lt;br /&gt;
Mais quand viendra la nuit nous entendrons trop tard,&lt;br /&gt;
En voulant les relire, la voix du désespoir.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Le doux cocon ouaté de la facilité&lt;br /&gt;
Nous étouffe. Crevons-le, et partons au dehors&lt;br /&gt;
Tisser sur d&amp;rsquo;autres fils des jours multicolores&lt;br /&gt;
Et savourer ensemble le bonheur d&amp;rsquo;exister.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zweig vs Nabokov</title>
      <link>http://localhost:1313/post/zweig-vs-nabokov/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/zweig-vs-nabokov/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Voici une critique du &lt;em&gt;Joueur d&amp;rsquo;échecs&lt;/em&gt; de Zweig, comparé plus ou moins
explicitement à la &lt;em&gt;Défense Loujine&lt;/em&gt; de Nabokov : les deux oeuvres traitent en
particulier du jeu d&amp;rsquo;échecs et de la névrose que peut induire le cantonnement
de l&amp;rsquo;activité intellectuelle à un champ de soixante-quatre cases. Bien
qu&amp;rsquo;antérieure, l&amp;rsquo;oeuvre de l&amp;rsquo;écrivain russe est infiniment plus maîtrisée que
ce qui m&amp;rsquo;est apparu comme un roman étonnamment naïf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naïf tout d&amp;rsquo;abord sur le support de l&amp;rsquo;histoire, le jeu d&amp;rsquo;échecs. Zweig,
identifié au narrateur, avoue sans honte son peu de maîtrise du jeu. Mais là
où le bât blesse c&amp;rsquo;est quand il prétend à partir de cette vision très limitée
d&amp;rsquo;un domaine si vaste toucher aux cordes qui font vibrer les parties des «
grands maîtres ». Et là où Nabokov décrit avec une finesse superbe la façon
dont le jeu s&amp;rsquo;abstrait de l&amp;rsquo;échiquier pour entrer dans une dimension où les
pièces et les combinaisons ne sont plus que des sources magnétiques opposant
leurs champs dans un affrontement métaphysique qui enfle jusqu&amp;rsquo;au vertige,
Zweig réduit l&amp;rsquo;abstraction à une représentation mentale des soixante-quatre
cases, et la puissance des jugements à l&amp;rsquo;habileté purement tactique du calcul
des variantes. Les récents affrontements entre l&amp;rsquo;Homme et la Machine ont
pourtant démontré qu&amp;rsquo;il ne suffisait pas de savoir calculer plus de coups que
l&amp;rsquo;adversaire. Autre naïveté, après que son héros a appris par coeur 150
parties, Zweig ne trouve rien de mieux que de lui faire jouer des parties
neuves contre lui-même. Alors qu&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui encore certains analysent les
suites de parties célèbres pour savoir si au 8ème coup il vaudrait mieux jouer
ci ou ça, sans avoir besoin de tomber dans le dédoublement de personnalité.
Bref, Zweig se trompe en attribuant aux échecs un déterminisme réducteur, tel
un lycéen qui se limitant à son programme de terminale aimerait les maths car
il aurait l&amp;rsquo;impression de tout comprendre, sans soupçonner les paradoxes et
les indéterminismes qui fleurissent hors de ce cadre clos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De même, comment ne pas frémir lorsque Zweig s&amp;rsquo;arroge le droit d&amp;rsquo;affirmer que
l&amp;rsquo;isolement dans une chambre d&amp;rsquo;hôtel est pire que la vie dans les camps de
concentration, lui qui a quitté l&amp;rsquo;Allemagne en 1934 et l&amp;rsquo;Angleterre en 1941,
pour aller se réfugier sur les hauteurs dorées de Pétropolis ? À la lumière
des faits atroces révélés plus tard par l&amp;rsquo;Histoire, la description de la
torture selon Zweig éclate de toute sa triste candeur, et l&amp;rsquo;établissement du
désordre mental chez le protagoniste prend un côté artificiel loin de servir
le propos, louable, du livre. Bref, si les dernières scènes dépeignent la
névrose avec une matière humaine plus consistante et si la métaphore
échiquéenne de l&amp;rsquo;opposition entre le Bien et le Mal est intéressante par son
côté imagé, cette image reste marquée par la maladresse et la naïveté d&amp;rsquo;un
enfant qui parlerait, au moyen de clichés superficiels, de choses qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a
pas encore vues. Et qu&amp;rsquo;il ne verra jamais, puisque Zweig se suicide peu après
avoir fini cet ouvrage, écrasé par l&amp;rsquo;idée qu&amp;rsquo;il se fait d&amp;rsquo;une réalité qu&amp;rsquo;il ne
fait qu&amp;rsquo;entrevoir (et qui va en réalité bien plus loin). Comment alors ne pas
voir une tragique ironie dans ces phrases tirées du roman :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Plus un esprit se limite, plus il touche par ailleurs à l&amp;rsquo;infini. Ces
gens-là, qui vivent solitaires en apparence, construisent avec leurs matériaux
particuliers et à la manière des termites, des mondes en raccourci d&amp;rsquo;un
caractère tout à fait remarquable. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voyage en Chine</title>
      <link>http://localhost:1313/post/chine/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/chine/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ce carnet relate le voyage d&amp;rsquo;un mois en Chine du Sud effectué avec Ghiz et
Jérémie en janvier 2003. C&amp;rsquo;est un mélange d&amp;rsquo;impressions notées sur le vif, et
qui ont pu évoluer ensuite, et de remarques faites a posteriori. Un peu un
livre de comptes aussi, puisque j&amp;rsquo;indique les tarifs à l&amp;rsquo;attention des
voyageurs qui suivront nos pas ; sauf mention contraire ils sont donnés pour
une seule personne pour les billets de transport et les hôtels, et pour trois
pour les notes de restaurant.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p2290020.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dimanche-21h37&#34;&gt;dimanche, 21h37&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous embarquons dans une heure. Jérémie est parti téléphoner ; Ghiz révise son
phrasebook. En face de moi une jeune Chinoise, sac Vuitton en bandoulière, est
plongée dans un roman à la couverture rose dont elle tourne les pages de
droite à gauche. À mesure que les passagers arrivent grandit mon impression
d&amp;rsquo;être déjà en Chine. Seuls Ghiz à ma droite, qui après avoir évoqué Dune,
Asimov et Tolkien vient d&amp;rsquo;entamer &lt;em&gt;les Cavernes d&amp;rsquo;acier&lt;/em&gt;, et deux Allemandes à
ma gauche me rappellent que nous sommes encore en Europe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hong-kong-lundi-30-19h35&#34;&gt;Hong Kong - lundi 30, 19h35&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sept heures de décalage. J&amp;rsquo;ai dû demander à ma voisine dans l&amp;rsquo;avion de céder
sa place à Jérémie. À l&amp;rsquo;aéroport j&amp;rsquo;ai changé 100 EUR pour 741$HK. Puis nous
avons pris le bus A21 vers Kowloon, et alors que Ghiz et Jérémie épluchaient
les guides nous avons plongé dans une ville immense qui jaillissait vers le
ciel dans l&amp;rsquo;amoncellement anarchique de ses enseignes colorées. En descendant
à Tsim Sha Tsui nous avons été alpagués par les rabatteurs indiens des
guesthouses. Jérémie a préféré suivre un Chinois dans un dédale de couloirs
qui nous a menés au New Garden Hostel, au treizième étage du Mirador Mansion.
Chambre 29, un troisième matelas va venir, 100$HK chacun pour deux nuits,
payés d&amp;rsquo;avance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p2300036.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;New Garden Hostel
58, Nathan Road, Mirador Mansion
F1, Block 13th Fl., Kowloon, H.K.
Tel: 2311 2523
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;La pièce est petite mais nous avons une fenêtre - les Français préfèrent,
paraît-il - sur cour. Du treizième étage c&amp;rsquo;est impressionnant. Ghiz et Jérémie
se sont replongés dans les guides pour trouver où manger. Un Français
d&amp;rsquo;origine chinoise, visiblement fatigué, est venu nous demander s&amp;rsquo;il pouvait
se joindre à nous pour le dîner ; méfiants mais pas assez grossiers pour lui
dire non nous lui avons répondu que nous attendions le matelas ; il s&amp;rsquo;est
éclipsé et nous ne l&amp;rsquo;avons pas revu.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Si t&amp;rsquo;as la flemme évite de t&amp;rsquo;allonger, ça pourrait te fatiguer. »&lt;br /&gt;
&lt;small&gt;Ghiz à Jérémie&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;hong-kong-mardi-31-0h07&#34;&gt;Hong Kong - mardi 31, 0h07&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il est en fait revenu et nous sommes partis dîner sans attendre le matelas.
Christian, c&amp;rsquo;est son nom, né au Vietnam, a été réfugié deux ans à Hong Kong
avant de rejoindre la France à l&amp;rsquo;âge de six ans. Vingt cinq ans plus tard il
revient pour la première fois ; il n&amp;rsquo;a pas de famille ici mais part voir des
parents éloignés du côté de Saïgon le 1er janvier.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Même moi je dépasse du matelas ! »&lt;br /&gt;
&lt;small&gt;Ghiz&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p2300047.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hong-kong-mardi-matin&#34;&gt;Hong Kong - mardi matin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Après avoir bien dormi, je me suis réveillé vers 6h. Hier nous avons mangé au
Happy Garden Noodle, sur Canton Road, où pour 50$HK j&amp;rsquo;ai eu de délicieuses
crevettes aux noix de cajou. Puis nous sommes descendus au sud de Kowloon pour
admirer la baie et ses gratte-ciels colorés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p2300084.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de ghettoisation marquée ici. Sur Nathan Road, à moins de cent mètres des
&lt;em&gt;Mansions&lt;/em&gt; où se concentrent les guesthouses, se dressent le Sheraton et le
Peninsula, 3000$ la nuit. Certaines guesthouses empruntent d&amp;rsquo;ailleurs les noms
de ces palaces, comme la Garden ou la Sheraton. Bien que la population qui se
presse sur les trottoirs soit presque exclusivement locale, c&amp;rsquo;est un quartier
touristique. Alors que les boutiques de luxe disputent le pavé aux vendeurs
d&amp;rsquo;appareils électroniques, je suis surpris par l&amp;rsquo;absence de mendiants ; juste
un homme assis à côté de sa couverture sur Nathan Road ; pas de policiers non
plus. Les piétons attendent sagement au feu rouge ; un couple traverse en
courant et en riant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p2310014.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;museum-of-art-mardi-midi&#34;&gt;Museum of Art - mardi midi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Après avoir traversé le Kowloon Park nous somme allés au terminal des ferries,
et au bout du ponton nous avons vu la baie, et le Victoria&amp;rsquo;s Peak qui
émergeait de la brume. Là une vieille femme faisait du tai chi, une jeune du
jogging, alors qu&amp;rsquo;une pluie fine se mettait à tomber. Nous avons acheté les
billets pour Guangzhou, 198$, départ à 14h le lendemain.
&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p2310008.th.jpg&#34;&gt;
Avant de redescendre Canton Road nous avons pris
un petit-déjeuner au Délifrance, café &lt;em&gt;français&lt;/em&gt; dont le personnel porte un
magnifique béret et un foulard folklorique autour du cou. 31$ pour un
croissant, un pain au chocolat, des oeufs brouillés et un café. Une vieille
Chinoise nous a dit bonjour et s&amp;rsquo;est mise à astiquer consciencieusement une
chaise. Puis nous sommes allés au Museum of Art, où nous avons vu
successivement des toiles de Lü Shoukun, qui tente de marier les idées de la
peinture abstraite et la tradition chinoise ; une exposition en diptyque sur
le travail du jade et de l&amp;rsquo;or à travers les différentes dynasties chinoises,
superbe, très impressionnante ; enfin les collections d&amp;rsquo;antiquités du musée,
avec d&amp;rsquo;intéressants panneaux sur la laque, les céramiques ou le travail du
bois, mais que j&amp;rsquo;étais un peu trop fatigué pour apprécier vraiment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p2310043.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mardi-soir&#34;&gt;mardi soir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous avons déjeuné au Museum café, 211$ pour trois plats et deux desserts,
correct sans plus ; mon pantalon a particulièrement apprécié le curry. En
remontant Salisbury Road nous sommes arrivés au Museum of History, qui était
fermé. Nous nous sommes assis sur les marches, nous avons regardé les avions
qui passaient au-dessus de nos têtes, et les Chinois qui en bas se
photographiaient devant une imposante statue anonyme. Après quelques heures de
cette intense activité le soir est tombé et nous sommes allés au marché de
nuit où les bijoux en plastique cotoient les &lt;em&gt;sexy movies&lt;/em&gt; et les réveils-
matin. Puis nous nous sommes de nouveau assis, dans un square où des Chinois
jouent aux échecs locaux et où un homme se fait couper les cheveux.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hong-kong-21h30&#34;&gt;Hong Kong - 21h30&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes au bord de la baie. Jérémie et Ghiz dorment. Nous avons mangé des
brochettes au marché de nuit, dirigé nos pas vers le Nord, obliqué vers
l&amp;rsquo;Ouest ;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p2310103.th.jpg&#34;&gt; j&amp;rsquo;ai manqué de me faire
scalper par un panneau qu&amp;rsquo;un publicitaire sournois avait placé trop bas. Puis
nous sommes repartis vers le Sud, et après maints détours involontaires nous
avons rejoint la foule sur Canton Road, où des policiers, malgré l&amp;rsquo;absence de
voitures, effectuaient des barrages aux feux rouges à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;une corde. Il
reste un peu plus de deux heures à attendre ; beaucoup de Chinois sont là,
certains jouent aux cartes, des enfants se battent à coups d&amp;rsquo;épées gonflables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À 22h quelques fusées ont été tirées au pied de la tour Invesco, de l&amp;rsquo;autre
côté de la baie. Cela a provoqué une marée humaine vers la rive, chaque tir
étant salué par les cris d&amp;rsquo;une foule compactée. Puis la marée est redescendue,
beaucoup sont allés se coucher ; nous avons décidé de rester jusqu&amp;rsquo;à minuit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p2310065.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mercredi-8h20&#34;&gt;mercredi, 8h20&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le réveil a sonné, Ghiz et Jérémie dorment encore un peu. Hier soir nous nous
sommes infiltrés contre les barrières, à côté d&amp;rsquo;une bande de minettes jouant
avec leurs téléphones portables et leur maquillage. Un groupe de jeunes Hong
Kongais est venu nous demander de nous pousser un peu pour se prendre en photo
devant la baie, puis de poser avec eux. Nous avons échangé quelques mots, et
cherchant une question à poser le meneur du groupe a finalement sorti &amp;ldquo;Do you
like Michael Owen?&amp;ldquo; : le football comme dénominateur &lt;em&gt;culturel&lt;/em&gt; universel ?
Ghiz a échangé son mail avec le photographe pour recevoir les images.&lt;img
class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p2310130.th.jpg&#34;&gt; J&amp;rsquo;ai appris à dire en Cantonais
&lt;em&gt;merci&lt;/em&gt; (tao tsé) et &lt;em&gt;bonne année&lt;/em&gt; (san ni fei lao). Ils nous ont appris vers
23h que c&amp;rsquo;était fini mais que les gens restaient pour le compte à rebours. Les
occupants des bateaux de la baie sont passés pavaner devant nous ; certains en
ont montré un peu plus. Compte à rebours sur l&amp;rsquo;un des gratte-ciels, les cris
jaillissent, ça y est, nous disons goodbye à nos Chinois. Nous restons coincés
trente minutes dans la marée humaine qui tente de refluer, avant de pouvoir
gagner les rues inondées par cette foule immense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghiz revient de la douche et me prête son après-rasage ; je lui fais remarquer
que le flacon en verre a l&amp;rsquo;air fragile et vais prendre ma douche. Plus d&amp;rsquo;eau
chaude ; il aurait suffi d&amp;rsquo;appuyer sur un bouton à l&amp;rsquo;extérieur mais je ne le
sais pas et la douche est glaciale. En rangeant mes affaires je fais tomber le
flacon d&amp;rsquo;après-rasage. C&amp;rsquo;était bien du verre.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mercredi-14h&#34;&gt;mercredi, 14h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous quittons Hong Kong, après un déjeuner au Dai Pai Dong, à côté du Happy
Noodle, sur Canton Road. Un lait bouilli s&amp;rsquo;est transformé en jus de myrtilles,
et les desserts en glaces aux perles de marchmallow et aux haricots rouges. À
part ça c&amp;rsquo;était bien. Le turbojet compte dans les cent-soixante places ; nous
sommes quinze à bord, et cinq membres d&amp;rsquo;équipage. Nous avons le choix des
places, mais en en changeant j&amp;rsquo;accroche la dragonne de mon appareil photo au
loquet d&amp;rsquo;une tablette et l&amp;rsquo;arrache. Alors que nous remplissons les &lt;em&gt;Entry
cards&lt;/em&gt; nous apprenons que dimanche c&amp;rsquo;était l&amp;rsquo;anniversaire de Ghiz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3010036.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mercredi-soir&#34;&gt;mercredi soir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes arrivés à Canton après un voyage sans histoires. Du terminal un
bus nous a conduits au Lamarck Hotel avec quatre autres voyageurs ; aucun
n&amp;rsquo;est entré dans l&amp;rsquo;hôtel.&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3020002.th.jpg&#34;&gt; Nous
avons marché jusqu&amp;rsquo;au Youth Hotel, sur l&amp;rsquo;île de Shamian, 50¥ le lit en dortoir
et 240¥ la chambre triple avec salle de bain, plus 100¥ de caution. Les
banques étaient fermées depuis 17h, mais j&amp;rsquo;ai pu donner un traveller de 100
EUR pour deux nuits ; on m&amp;rsquo;a rendu 60¥. Question : sachant qu&amp;rsquo;au prix d&amp;rsquo;un
traveller s&amp;rsquo;ajoutent 5% de commission, quel a été le taux de change effectif
sur celui-ci ? La chambre est magnifique et suréquipée : télévision, produits
de toilette, tongs stérilisées, thé, climatisation télécommandée. Il fait
juste un peu froid. Pas grand-chose, c&amp;rsquo;est juste que ça fait drôle de voir de
la condensation quand on souffle&amp;hellip; et comme je l&amp;rsquo;apprends à l&amp;rsquo;accueil après
vingt minutes d&amp;rsquo;essais infructueux, la climatisation est incapable de
chauffer. En revanche nous avons réussi à refroidir la pièce. Il doit faire
5°C dehors ; nous ouvrons la fenêtre pour avoir un peu moins froid. Bravo, la
réponse était bien 6.10¥ pour 1 EUR !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons dîné au Shamian Cuisine, à vingt mètres de l&amp;rsquo;hôtel : une bonne
cuisine chinoise pas chère ; riz-boeuf-tomate à 10¥, lait de soja à 2.5,
glace+ananas à 10. Les employés du restaurant étaient tous captivés par une
série médiévale chinoise, des serveuses aux marmitons qui passaient la tête
par la porte de la cuisine pour regarder la télé. Cette fois nous avons payé
en $HK. Puis nous avons fait un tour en ville, au milieu d&amp;rsquo;une foule qui nous
regardait avec curiosité.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jeudi-2-matin&#34;&gt;jeudi 2, matin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La douche est chaude ; Jérémie est resté un quart d&amp;rsquo;heure assis dessous. Nous
avons fait un petit-déjeuner thé-figolus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jeudi-2-11h&#34;&gt;jeudi 2, 11h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les rues de Canton, avec leur fourmillement hétéroclite, la misère qui
affleure dans les façades sales et fragiles, les regards fiers et douloureux,
me rappellent Phnom Penh. C&amp;rsquo;est pourtant, paraît-il, l&amp;rsquo;une des villes les plus
prospères de Chine. Ghiz et Jérémie ont passé la matinée à préparer notre
circuit chinois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3020042.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendredi-3-8h30&#34;&gt;vendredi 3, 8h30&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous avons commencé par le marché : beaucoup d&amp;rsquo;animaux, domestiques ou
comestibles, voire les deux. Pour faire face au froid j&amp;rsquo;ai acheté un pull
affreux et trop petit (XL chinois), mais chaud, à 68¥, puis un autre, plus à
ma taille, à 110¥.&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3020010.th.jpg&#34;&gt; Nous avons pris
quelques brochettes sur place ; pendant que Ghiz broutait les tentacules d&amp;rsquo;une
seiche j&amp;rsquo;ai pris une saucisse et du poisson pour 2¥. Nous avons ensuite
traversé le marché de jade pour aller au temple Li Huan, où se prélassaient
des alignements de bouddhas dorés. Puis nous avons marché jusqu&amp;rsquo;au temple des
ancêtres de la famille Chen, transformé en Handicraft Museum, 10¥. Nous sommes
passés par derrière, sans faire exprès, mais on nous a rappelés à l&amp;rsquo;entrée.
Dans une boutique une vendeuse nous expliquait les symboles des peintures,
comme cette fleur qui éclot en hiver et représente le dur labeur qui trouve sa
récompense, mais nous avons dû partir pour retrouver Jérémie. Il y avait deux
mannequins chinois en séance photo, et des objets superbes, y compris dans les
boutiques, mais je n&amp;rsquo;ai pas voulu risquer de les détruire au cours du voyage.
A posteriori je crois que j&amp;rsquo;ai bien fait. En sortant des touristes japonaises
nous ont demandé de poser avec elles. Nous avons ensuite marché jusqu&amp;rsquo;au
temple de la brillante piété filiale, très fréquenté avec ses impressionnantes
statues géantes, puis jusqu&amp;rsquo;au jardin des orchidées, qui était fermé à 17h30.
C&amp;rsquo;est en tout cas ce que nous avons cru depuis l&amp;rsquo;autre côté de la rue, et nous
sommes entrés dans le parc Yue Xie, très vallonné. Enfin nous sommes revenus à
pied, non sans un détour involontaire (encore un !), et c&amp;rsquo;est exténués que
nous nous sommes affalés au Dai Tung, à côté de Shamian. Certains plats
manquaient, mais les serveuses ont demandé à une cliente de nous servir
d&amp;rsquo;interprète. Six délicieux mets plus tard, pour seulement 125¥, avec
notamment des sortes de buns, nous sommes rentrés repus à l&amp;rsquo;hôtel, après un
passage au cybercafé de Shamian Sanjie, où Ghiz et moi sommes restés une
heure, Jérémie deux, avant de retrouver nos lits avec bonheur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3020045.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendredi-3-17h15&#34;&gt;vendredi 3, 17h15&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gare routière de Canton. Nous avons quitté l&amp;rsquo;hôtel à 10h30 pour aller poser
nos sacs à la consigne de la Gare Centrale.
&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3020097.th.jpg&#34;&gt;
Le bus 5 ne s&amp;rsquo;arrêtant pas là où nous pensions,
nous avons pris un taxi. Le chauffeur ne parlait pas Anglais, mais Ghiz a
réussi à prononcer « Gare Centrale » en Chinois, et avec les kanjis du guide
ça allait encore mieux. Avec 7¥ de prise en charge incluant les premiers
kilomètres, le compteur affichait 20¥ à l&amp;rsquo;arrivée. Devant la gare des milliers
de voyageurs attendant leur train. Nous rentrons à droite dans un hall bondé
où tous les panneaux sont en Chinois. Ghiz a finalement l&amp;rsquo;idée de montrer à
une hôtesse les kanjis de « consigne » ; la partie gauche de la façade est en
fait un alignement de tels Intraday Deposits, où nous laissons quatre sacs
pour 24¥. La route est cahoteuse, je reprendrai plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;20h30&#34;&gt;20h30&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3030079.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ouf ! Après avoir laissé nos sacs à la consigne nous sommes allés à la gare
routière, en face, afin de trouver des billets pour Zhaoqing. Nous sommes
passés au bureau d&amp;rsquo;informations où la permanencière parlait un peu Anglais,
puis nous sommes allés aux guichets où une hôtesse nous a servi d&amp;rsquo;interprète
et nous a expliqué qu&amp;rsquo;il y avait un bus toutes les dix minutes jusqu&amp;rsquo;à 21h.
Nous avons pris trois billets à 25¥ pièce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3030004.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes ensuite allés au jardin des bonsaïs, où nous sommes
involontairement entrés par la sortie. En sortant par l&amp;rsquo;entrée les demoiselles
de l&amp;rsquo;accueil n&amp;rsquo;ont pas voulu que nous payions (5¥/pers.). Puis nous avons
marché jusqu&amp;rsquo;au musée du tombeau du roi Nanyue, en passant par un 7 Eleven
pour nous ravitailler (29¥ pour un paquet de chips, un de chewing-gums, trois
brioches, une brochette et une brique de thé). Le musée était très
intéressant, 12¥ l&amp;rsquo;entrée avec une vidéo en Français, de beaux objets
(notamment une collection d&amp;rsquo;oreillers), et un groupe scolaire. Nous sommes
ensuite allés au jardin des Orchidées, pas loin, qui devait en fait déjà être
ouvert la veille (c&amp;rsquo;est la boutique qui était fermée). 20¥ l&amp;rsquo;entrée, le jardin
était très beau, les allées bordées de bornes diffusant une musique douce,
même si à part deux ou trois les orchidées n&amp;rsquo;étaient pas encore écloses. Il
était temps de revenir à la gare routière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le hall, en voyant nos billets, les agents ont éclaté de rire et ont
écrit 5:30 sur un bout de papier. Nous avons d&amp;rsquo;abord cru que nous avions raté
le dernier bus, mais cette inquiétante hilarité n&amp;rsquo;était dûe qu&amp;rsquo;à notre excès
de ponctualité : il était 17h10 et l&amp;rsquo;on nous indiquait juste l&amp;rsquo;heure du
prochain bus. Nous sommes partis à l&amp;rsquo;heure, installés à trois sur la rangée du
fond. Il y avait une hôtesse qui faisait très compagnie aérienne. La route
était assez cahoteuse et les paysages souvent magnifiques, comme ces montagnes
noires émergeant d&amp;rsquo;une brume également noire devant le feu lent du soleil
couchant. À 18h30 nous avons failli heurter une voiture qui avait dû rater sa
sortie et faisait une marche arrière sur la voie de gauche&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes finalement arrivés à Zhaoqing à 19h30. Aucun nom de rue. Nous
avons essayé de partir à pied, puis nous sommes revenus à la gare où nous
sommes montés dans un taxi. Ghiz a réussi à lui indiquer la guesthouse où nous
voulions aller. Au milieu de nulle part nous avons finalement trouvé porte
close, heureux de n&amp;rsquo;avoir pas dû faire le chemin à pied. Le chauffeur nous a
alors déposés sur le tapis rouge de l&amp;rsquo;hôtel Duan Zhou, un trois étoiles où
nous pensions trouver une chambre triple à 348¥ la nuit, avec l&amp;rsquo;intention de
négocier à 250¥ si nous restions deux jours. Nous avons quitté le chauffeur
pour 30¥, et à l&amp;rsquo;accueil nous nous sommes faits répéter trois fois que la
triple ne coûtait que 165¥ la nuit. L&amp;rsquo;hôtel est un palace et la chambre est
encore plus luxueuse qu&amp;rsquo;à Canton : cette fois il y a aussi le chauffage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3040135.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;samedi-4-22h&#34;&gt;samedi 4, 22h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hier soir nous sommes allés dîner au Texas Boy,
&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3040210.th.jpg&#34;&gt;
où le personnel porte des déguisements « texans
», où un gamin a rendu son repas, et où Ghiz et Jérémie ont mangé Chinois
tandis que j&amp;rsquo;avalais un hamburger à l&amp;rsquo;omelette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce matin, tandis que Jérémie se préparait, je suis allé faire un tour. En
particulier, je suis entré dans un magasin proposant un choix impressionnant
de shampoings, crèmes etc. pour remplacer l&amp;rsquo;after-shave de Ghiz. Après les
mimes je suis passé aux dessins ; les vendeuses ont continué à me proposer de
la mousse mais un homme a eu l&amp;rsquo;air de comprendre et m&amp;rsquo;a fait signe qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y
avait pas de ça ici. Après un dernier tour dans le magasin je suis rentré à
l&amp;rsquo;hôtel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3040160.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;y ai trouvé Ghiz et Jérémie en discussion avec la ramasseuse de la
blanchisserie. Après avoir recompté quatre fois nos vêtements elle les a
emportés avec 40¥ (majoration de 50% pour les avoir dans la journée). Elle est
revenue pour me montrer que mon pantalon était élimé, mais nous avons bien
récupéré nos affaires le soir-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretemps nous sommes allés à la réserve de Dinghu Shan, par le bus 15,
3.6¥/personne. Nous avons acheté des biscuits et du lait dans une boutique et
avons commencé à manger sur des marches juste à côté. La marchande nous a
alors apporté trois tabourets. Jérémie préférant rester sur les marches, nous
avons posé les gâteaux sur le troisième. Ghiz a dit en plaisantant qu&amp;rsquo;on
allait nous apporter une table. C&amp;rsquo;est ce qui s&amp;rsquo;est passé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3040238.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après le repas nous sommes allés au parc proprement dit, 50¥ l&amp;rsquo;entrée, où nous
avons marché au milieu d&amp;rsquo;étudiantes en art qui peignaient les superbes
paysages vallonnés, recouverts d&amp;rsquo;une végétation luxuriante. Nous avons
également pu admirer, parmi les nombreux aménagements du site, un tripode à
raviolis géant, en résine, construit pour l&amp;rsquo;an 2000, où des Chinois lançaient
des boules enrobées de papier rouge, probablement des prières. Dans l&amp;rsquo;aire
autour de ce bol à raviolis nous avons été suivis par des enfants rieurs, et
assisté à un spectacle de danse sous une musique assourdissante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De retour à Zhaoqing, après avoir récupéré le linge nous avons décidé d&amp;rsquo;aller
manger dans un resto chinois. Nous sommes entrés dans le premier venu et,
armés du phrasebook Harrap&amp;rsquo;s, nous avons entrepris de décoder grossièrement le
menu entre deux gorgées de thé alcoolisé. Aidés par une serveuse, nous avons
finalement commandé au hasard parmi les recommandations du menu dans les
catégories que nous avions identifiées comme &amp;lsquo;Spécialités Maison&amp;rsquo; et
&amp;lsquo;Desserts&amp;rsquo;, en prenant soin pour la seconde d&amp;rsquo;éviter les kanjis de &amp;lsquo;haricots
rouges&amp;rsquo;. Au passage, Ghiz ayant reconnu le kanji de l&amp;rsquo;eau sur l&amp;rsquo;une des fioles
en porcelaine déposées sur la table, il en déduisit qu&amp;rsquo;il devait s&amp;rsquo;agir du
sel. Mais il n&amp;rsquo;y avait pas de trous, et en y regardant de plus près il
s&amp;rsquo;agissait de cure-dents ! Les plats étaient gras, notamment mon mouton, mais
bons. Pour le dessert nous avons gagné des soupes, et j&amp;rsquo;ai tiré le gros lot
avec celle au sésame, pâteuse à souhait, pas vraiment mauvaise au début mais à
l&amp;rsquo;aspect infâme, à mi-chemin entre la vase et le pétrole brut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3050269.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dimanche-5-22h40&#34;&gt;dimanche 5, 22h40&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ce matin,&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3050288.th.jpg&#34;&gt; Ghiz était matinal et
avant de passer à la boulangerie a pris trois billets de bus pour Wuzhou, 35¥
pièce. Je suis ensuite allé avec lui au supermarché acheter des dictionnaires
et une crème, au milieu d&amp;rsquo;une sono techno digne des boutiques de vêtements les
plus &lt;em&gt;hypes&lt;/em&gt;. Puis nous sommes allés aux Seven Stars Crags, juste à côté de
l&amp;rsquo;hôtel, où après le temple de la tortue magique (3¥), tortue sur laquelle
d&amp;rsquo;audacieux vandales avaient gravé &amp;lsquo;Barbara Spoon&amp;rsquo;, nous avons pu faire un
tour au milieu de paysages époustouflants (50¥), là encore très aménagés mais
sans que cela nuise trop aux vues d&amp;rsquo;ensemble. Il y avait un petit lac où une
myriade de poissons mesurant jusqu&amp;rsquo;à 80cm se pressaient les uns sur les autres
dès qu&amp;rsquo;un visiteur jetait trois graines dans l&amp;rsquo;eau. À 15h20 nous sommes
rentrés à l&amp;rsquo;hôtel récupérer les sacs que nous avions laissés à l&amp;rsquo;accueil, puis
nous sommes allés prendre le bus de 16h à la gare routière toute proche. Là un
gamin venu de Hong-Kong avec ses parents avait perdu son ballon au plafond ;
mes centimètres occidentaux lui ont permis de le récupérer. Le voyage de 4h
est passé très vite, avec là encore de très beaux paysages de collines rouges
ou verdoyantes et de rizières en terrasses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;arrivée nous trouvons à nouveau un hébergement grand luxe (de nouveau sans
chauffage), au Gonghui Binguan, pour 130¥ la triple. La chambre est superbe,
Jérémie peut même jouer au tétris au milieu des réglages de la télé, et nous
dînons au 2ème étage dans une ambiance tex-mex un peu artificielle, placés à
l&amp;rsquo;écart des Chinois. Nous sommes au 10ème étage et la mauvaise isolation nous
donne l&amp;rsquo;impression d&amp;rsquo;avoir la fenêtre ouverte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ça c&amp;rsquo;est pas un Otis, ça se voit c&amp;rsquo;est tout en chinetoque. »&lt;br /&gt;
&lt;small&gt;Ghiz dans l&amp;rsquo;ascenseur qui ne s&amp;rsquo;arrêtait pas tout à fait au niveau des étages&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;2nde-gare-routière-de-wuzhou-lundi-6-13h45&#34;&gt;2nde gare routière de Wuzhou - lundi 6, 13h45&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3060034.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait la fenêtre ne fermait pas tout à fait. Nous avons pris trois billets
de bus pour Nanning à 90¥ ; la guichetière parlait un peu Anglais.&lt;img
class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3060011.th.jpg&#34;&gt; Puis nous sommes allés au Snake
Repository (10¥ de taxi). Nous étions les seuls visiteurs, mais pour trois
fois 5¥ nous avons eu droit à une vidéo (en Chinois) et à une petite visite.
Dehors, sous la pluie battante, trônait une pierre ronde qui selon la légende
viendrait des cieux&amp;hellip; Il faisait froid et les vipères dormaient derrière leur
vitrine. Nous avons manipulé quelques bestioles inoffensives. La boutique
proposait des sacs et des ceintures, mais aussi des monstres en bocal (jusqu&amp;rsquo;à
5000¥), des têtes de serpents (45¥ pièce), et du &amp;lsquo;dried snake penis&amp;rsquo;. Je me
suis contenté d&amp;rsquo;une bouteille de &amp;lsquo;snake juice wine&amp;rsquo;, 35°, 15¥, Ghiz d&amp;rsquo;un petit
bocal à 43¥, 35° aussi. Le personnel du repository nous a affrété un taxi pour
le temple de la mère dragon, que nous leur avons réglé 15¥. C&amp;rsquo;était un
minibus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons visité le temple, qui n&amp;rsquo;avait rien d&amp;rsquo;extraordinaire, sous une pluie
glaciale, et nous avons été bien contents de nous asseoir au resto végétarien,
où nous étions également les seuls dans l&amp;rsquo;air glacé et où le personnel très
attentionné nous a joué un festin en six plats pour 67¥, refusant à la fin un
pourboire qu&amp;rsquo;ils considéraient visiblement comme une aumône. Nous avons
ensuite marché quelques dizaines de mètres avant de trouver un taxi qui nous a
ramenés à l&amp;rsquo;hôtel (en lui indiquant la gare routière) pour le coût de la prise
en charge, 5¥. Le bus 3 nous a ensuite emmenés à l&amp;rsquo;autre gare routière pour
1.2¥. Ce n&amp;rsquo;était pas le terminus mais en voyant nos billets de bus un passager
nous a fait signe que nous étions arrivés ; la solution la plus sûre étant
quand même de prendre le 2 dont c&amp;rsquo;est le terminus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lundi-6-23h&#34;&gt;lundi 6, 23h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3070002.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CCTV10, un canal national, passe un reportage très bien ficelé sur Yann
Arthus-Bertrand. Le bus est parti à 14h30, avec seulement 10 min de retard,
pour arriver 7h plus tard à Nanning. En chemin nous avons eu droit à trois
comédies hong-kongaises, dont &amp;lsquo;Forbidden City Cop&amp;rsquo;, une parodie kung-fu de
James Bond, et &amp;lsquo;If you care&amp;hellip;&amp;rsquo;, un mélo emprunt de fantastique. Le dernier
était un autre mélo dans lequel un jeune de 23 ans mort dans un accident avec
sa mini-austin revient aider sa nouvelle propriétaire. Le billet de bus
comprenait aussi le dîner dans un relais-cantine. À Nanning nouvel hôtel grand
standing (avec chauffage) pour 180¥ la nuit (l&amp;rsquo;accès Internet pour 10¥ de plus
était indisponible), au Ying Bin Hotel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3070066.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mardi-7-9h50&#34;&gt;mardi 7, 9h50&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La télé passe une série qui tente péniblement de coller un scénario sur
d&amp;rsquo;impressionnantes images de manoeuvres militaires.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mardi-7-23h30&#34;&gt;mardi 7, 23h30&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous avons commencé par aller à la gare acheter trois billets de train pour
Kunming en &amp;lsquo;hard sleeper&amp;rsquo;, 163 +/- 6¥ suivant la hauteur de la couchette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3070056.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ces cas-là la technique consiste à repérer les kanjis de Kunming dans le
guide, à les retrouver sur le grand panneau plein de kanjis et de chiffres, à
tenter de comprendre les horaires, à aller demander au guichet s&amp;rsquo;ils parlent
Anglais, et à s&amp;rsquo;en sortir grâce à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un voyageur chinois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3070071.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons ensuite non sans peine pris le bus pour Yangmei dans une cour à
proximité de la gare routière où nous avions débarqué la veille, 6¥, une sorte
de diligence des temps modernes qui transporte personnes et colis dans les
villages reculés. Le paysage au bord de la route était superbe, et le village
au bout très pittoresque, sans que cela soit artificiel. Pour 10¥ Ghiz a fait
graver son nom sur la plaque des généreux donateurs d&amp;rsquo;un temple confucianiste.
En rentrant nous avons dévalisé le bookstore, puis nous nous sommes repus au
Muslim Restaurant à 3¥ la soupe et 20¥ l&amp;rsquo;assiette de mouton qui était moins
bonne, avant d&amp;rsquo;aller squatter le cybercafé China Telecom, 2¥/h, dans un grand
magasin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au passage nous avons remarqué qu&amp;rsquo;il y a ici beaucoup plus de vélos que dans
les autres villes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mercredi-8-18h55&#34;&gt;mercredi 8, 18h55&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le train part à 19h42.&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3080028.th.jpg&#34;&gt; Nous sommes
à la gare. Après avoir quitté l&amp;rsquo;hôtel peu après 11h nous avons marché jusqu&amp;rsquo;au
parc du Dragon Lake, Bailong Gongyuan. En cherchant l&amp;rsquo;entrée nous avons trouvé
le marché aux plantes et aux fleurs, très coloré, où s&amp;rsquo;échangeaient aussi des
oiseaux, des chiots et des sculptures en bois. En continuant le tour du parc
nous avons enfin trouvé l&amp;rsquo;entrée, au fond d&amp;rsquo;une petite rue. 2¥/personne. Un
jardin charmant, mais rien d&amp;rsquo;exceptionnel ; une cloche de la paix sous un gros
canon allemand ; 1¥ pour monter au point de vue. En redescendant, un joli lac,
plein de poissons se pressant près des visiteurs, et un resto au bord du lac
avec une fondue consistante pour trois à 67¥, poissons choisis dans les
aquariums et qui bien qu&amp;rsquo;ouverts s&amp;rsquo;ébattent gaiment en plongeant dans l&amp;rsquo;eau
bouillante&amp;hellip; Nous prenons ensuite le mauvais bus qui nous dépose gentiment à
l&amp;rsquo;arrêt du bon (le 7) pour aller au jardin botanique moyennant 1¥.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cinq minutes de marche jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;entrée (3¥), une guide anglophone nous
propose un tour pour 20¥, et c&amp;rsquo;est parti pour une introduction à la médecine
chinoise, en imaginant aux arbres les fleurs magnifiques qui y poussent au
printemps. La guide de 20 ans s&amp;rsquo;intéresse aux pays situés autour de la France,
à ceux que nous avons visités, à leur climat et à leur cuisine. Elle nous
avoue ne pas aimer les Américains, mais ne sait dire pourquoi. À 17h fermeture
du parc, nous reprenons le bus qui nous laisse à la gare. Nous repassons à
l&amp;rsquo;hôtel chercher nos sacs et le linge laissé la veille à la blanchisserie,
puis nous prenons le tunnel pour traverser la rue vers la gare. Là nous voyons
un food-stall où dînent des policiers et des femmes en costume folklorique.
Nous tentons de demander si nous pouvons manger là, et devant notre air ahuri
les cantinières finissent par accepter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3090070.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jeudi-9-21h10&#34;&gt;jeudi 9, 21h10&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le voyage s&amp;rsquo;est bien passé. J&amp;rsquo;avais la couchette du milieu, au-dessus de
Jérémie et au-dessous de Ghiz, en face d&amp;rsquo;un gros Chinois qui m&amp;rsquo;a fait partager
tous les sons possibles, du rot au coup de téléphone à 5h du matin en passant
par les ronflements.&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3090155.th.jpg&#34;&gt; Au lever le
soleil caressait d&amp;rsquo;une lumière douce les paysages sublimes du Yunnan. Gare
puis bus, arrivée au Yunnan Hotel, devant lequel nous hésitons ; il ne peut
pas s&amp;rsquo;agir d&amp;rsquo;une catégorie &amp;lsquo;budget&amp;rsquo;. Des passants nous confirment que c&amp;rsquo;est
bien là, mais au moment où nous entrons le garde nous arrête et nous demande
de dégager ; une banderole au-dessus de la porte indique probablement la tenue
d&amp;rsquo;un séminaire. Nous nous rabattons sur le Spring Hotel, où nous trouvons une
triple à 130¥, très confortable bien que moins équipée que dans les trois
palaces précédents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous allons ensuite manger à la Casa de Rocco (trouvée dans le Routard), au
fond d&amp;rsquo;une impasse donnant sur la rue bordée de platanes du marché aux fleurs
et aux oiseaux. Un cadre sublime (maison traditionnelle en bois), une bonne
cuisine, nous sortons repus pour 260¥ (4 pains à l&amp;rsquo;ail, mozarelle, ou tomates,
3 salades, plats et tiramisus, et 2 cappucinos). Nous passons ensuite à la
Grande Mosquée, puis nous flânons un peu au hasard des maisons traditionnelles
richement peintes,&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3090177.th.jpg&#34;&gt; avant d&amp;rsquo;aller
nous poser près de la pagode de l&amp;rsquo;Ouest pour admirer les manipulateurs de
cerfs-volants. Ghiz ayant refusé de se faire cirer les chaussures, un vieux
Chinois assis à côté profère des paroles sans doute peu aimables. En observant
les gens qui passent je remarque qu&amp;rsquo;il y a ici beaucoup de Chinois de grande
taille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous prenons ensuite le bus (1¥ toujours) pour aller voir le temple de
Yuantong Si, à côté du zoo, très joli sous le soleil, puis à la fermeture
(17h30) nous allons au parc du lac d&amp;rsquo;émeraude où nous entrons gratuitement,
les caisses ayant fermé. Le parc est le rendez-vous des amoureux de la ville,
et des mouettes qui attrapent au vol les miettes que leur jettent les
passants. En sortant nous assistons au kata d&amp;rsquo;une troupe de militaires, puis
nous allons dans le quartier des restos musulmans où nous choisissons une
échoppe au hasard, et les aliments sur l&amp;rsquo;étal suivant une méthode similaire.
Nous nous retrouvons ainsi avec de succulents beignets, d&amp;rsquo;immangeables pieds
de poule, un bon poisson grillé et des oeufs dont le blanc s&amp;rsquo;est transformé en
gelée et dont le jaune a viré au vert foncé, le tout généreusement saupoudré
d&amp;rsquo;un piment à faire barrir un tatou, mais accompagné d&amp;rsquo;un thé fort convenable.
35¥, extincteur pour le gosier non compris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3090181.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendredi-10-7h&#34;&gt;vendredi 10, 7h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous nous sommes levés à 6h30 afin
de prendre le train pour Shilin à 8h30, horaire donné par le Routard et par le
Lonely.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Alors Ghiz t&amp;rsquo;as du mal à te lever ? »&lt;br /&gt;
&lt;small&gt;Jérémie&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3100002.th.jpg&#34;&gt;
Nous arrivons à la gare à 8h10, au milieu d&amp;rsquo;une foule immense, pour apprendre
que le train partait à&amp;hellip; 8h10. Nous marchons jusqu&amp;rsquo;à la gare Long Distance
Coach, à l&amp;rsquo;entrée de laquelle nous refusons des billets pour Shilin vendus à
la sauvette. À l&amp;rsquo;intérieur, pas de bus régulier pour la forêt de pierre. Nous
retournons à l&amp;rsquo;entrée, 50¥ l&amp;rsquo;aller-retour. En insistant un peu nous pouvons
acheter des allers simples à 30¥, avec l&amp;rsquo;intention de rentrer en train.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ghiz - Il flotte ! / Jérémie - Il pleut ? »&lt;br /&gt;
&lt;small&gt;(photo de gauche)&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;dimanche-12-8h55-puis-16h&#34;&gt;dimanche 12, 8h55 puis 16h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le minibus se traîne et il s&amp;rsquo;agit en fait d&amp;rsquo;une excursion organisée pour
touristes chinois. Nous nous arrêtons ainsi devant un temple (avec visite
guidée en Chinois) et deux boutiques d&amp;rsquo;articles en jade. Dans la seconde je
trouve un pot à crayon étiqueté 160¥.
&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3100069.th.jpg&#34;&gt;
Le vendeur anglophone, qui nous suivait depuis 10
minutes, me le propose à 140 et, comme j&amp;rsquo;hésite encore, me demande combien je
veux mettre. Je repars ainsi avec le pot pour 120¥. Après un déjeuner copieux
(nous choisissons des ingrédients qui s&amp;rsquo;avèrent correspondre chacun à un plat)
mais hâtif (nous avons mis 15 min à choisir les plats, résultat les autres
voyageurs nous attendent) nous arrivons à Shilin, la forêt de pierre, à 13h30.
80¥ l&amp;rsquo;entrée, 55¥ pour les étudiants (ou les ex-étudiants ayant conservé leur
carte&amp;hellip;).&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3100141.th.jpg&#34;&gt; Nous laissons le groupe
à sa visite guidée et prenons un petit sentier à l&amp;rsquo;écart des touristes, pour
nous retrouver au milieu des broussailles, des ronces et bientôt des pierres
immenses. Nous finissons cependant par rejoindre le sentier balisé et
parcourons allégrement les escaliers vertigineux et les passages exigus. À la
sortie nous achetons des cartes postales (10¥ les 10) avec des timbres (4.20¥
pour une carte, 5.40¥ pour une lettre). Ghiz achète trois boules de pierre à
20¥ pièce, alors que la vendeuse refuse de m&amp;rsquo;en vendre une à 15¥. Il est
16h50, nous avons raté le dernier train, et nous nous mettons en quête d&amp;rsquo;un
bus. Finalement une femme, sa carriole et son bourricot nous emmènent pour 10¥
2km plus loin, sur un parking où nous montons tout de suite dans un car pour
Kunming, trois fois 20¥. C&amp;rsquo;est sans étapes, mais pas beaucoup plus rapide qu&amp;rsquo;à
l&amp;rsquo;aller. Nous arrivons à 19h30 près de la gare de l&amp;rsquo;Est d&amp;rsquo;où nous rentrons en
bus. Le soir venu nous marchons jusqu&amp;rsquo;à la Wei&amp;rsquo;s Pizza, où nous avalons un
festin pour 143¥, sous l&amp;rsquo;oeil bienveillant de la patronne qui me fait
rapporter du Garlic Bread car je n&amp;rsquo;en ai eu que trois tranches, ou vient
expliquer à Ghiz comment manger ses &amp;lsquo;noodles across the bridge&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3110065.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le lendemain le réveil sonne à 8h30 mais Ghiz et Jérémie restent au lit. J&amp;rsquo;en
profite pour aller chez le coiffeur : shampoing à sec, rinçage, massage du
crâne et des épaules, coupe, re-shampoing, coiffure, 10¥. Je donne 100¥, on me
rend la monnaie et je m&amp;rsquo;en vais sans la vérifier, avant de me faire rattraper
car on m&amp;rsquo;avait rendu 100¥.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;fl&#34; src=&#34;../../img/chine/p3110017.th.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je rentre à l&amp;rsquo;hôtel juste à temps pour le vidage de la chambre, puis nous
allons chercher des billets de bus express pour Jinghong, 150¥ chacun, départ
à 19h30, et nous laissons nos sacs à la consigne (2¥ par sac). Après un
déjeuner léger (agrémenté d&amp;rsquo;un jus de tomate bien pâle, visiblement fait sans
la peau et sans sel), nous prenons le bus jusqu&amp;rsquo;aux Western Hills. Nous
marchons sur une route polluée par les pétarades et les gaz d&amp;rsquo;échappement,
passons devant le magnolia garden, et arrivons au premier temple (4¥). Puis
nous gravissons quelques centaines de marches jusqu&amp;rsquo;au second (3¥) où nous ne
rentrons pas, et continuons pour arriver à la station de téléférique, arrêté
ce jour-là. Nous prenons alors pour 3¥ un petit train qui, pensons-nous
naïvement, va nous emmener au sommet, mais il nous dépose en fait 2km plus
loin au bas des escaliers. Pour 40¥ chacun nous empruntons alors les marches
qui nous mènent entre autres à la Dragon&amp;rsquo;s gate et nous offrent un point de
vue superbe sur Kunming et les alentours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En bas des escaliers le téléférique de descente est déjà fermé, mais un
minibus nous emmène pour 60¥ à la gare routière, où nous arrivons peu après
19h et montons dans le bus.&lt;img class=&#34;fr&#34; src=&#34;../../img/chine/p3120077.th.jpg&#34;&gt; Après
quelques discussions et changements de place nous pouvons abaisser nos
dossiers ; la nuit est fragmentée mais au matin nos yeux s&amp;rsquo;ouvrent sur des
paysages magiques dont la beauté nous saisit à chaque virage : les coteaux
abrupts sont couvets de cultures en minces terrasses et retiennent les nuages
qui reposent au fond des vallées comme de gros morceaux de coton. Là éclosent
des habitations, des enfants jouent au ping-pong sur une table carrée où deux
parpaings tiennent lieu de filet, puis des villages, scènes rurales auxquelles
les vitres teintées du bus donnent déjà la saveur un peu amère des souvenirs
jaunis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après un petit déjeuner de nouilles à l&amp;rsquo;huile nous laissons les trois quarts
des passagers à Simao vers 9h30, puis nous subissons l&amp;rsquo;inspection d&amp;rsquo;un
militaire zélé visiblement agacé de notre incapacité à comprendre ses
questions. Nous descendons à Jinghong à 13h30, après 18h de bus. Il fait beau,
il fait chaud, et les rues sont bordées de palmiers. Après avoir tenté de
demander la route à un chauffeur de minibus nous prenons un taxi jusqu&amp;rsquo;au
Banna Hotel, 90¥ la nuit pour une chambre triple en bungalow. Puis après un
passage au Mekong Café sur Manting Lu pour lire les mails nous allons nous
poser au Peacock Lake Park où des enfants jouent, un homme se fait poser des
ventouses, des groupes de jeunes se prennent en photo, et d&amp;rsquo;où j&amp;rsquo;écrivais ces
lignes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dimanche-12-21h&#34;&gt;dimanche 12, 21h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;À 18h30 nous quittons le parc pour aller dîner au James Café, à 40m du Mekong
Café. Nous sommes les seuls clients et le James en question, qui a monté son
affaire en 97 après avoir travaillé à la réception du Banna puis au CITS, est
aux petits soins : il nous conduit à sa meilleure table (au fond de la petite
terrasse, dans le coin côté rue), nous recommande des plats et vient toutes
les deux minutes nous dire de prendre notre temps. Ses petites bananes
grillées sont succulentes, de même que ses ananas au riz noir, uniques en
Chine, coupés en haut de l&amp;rsquo;ananas et non au milieu comme à Pékin, pour pouvoir
mettre plus de riz, fin de citation. Justement ces ananas sont plus gros que
sur la photo du menu, et nous regrettons vite d&amp;rsquo;en avoir commandé deux. Il
faut dire que le beurre de cacahuètes qui les accompagne ne les rend pas plus
digestes. D&amp;rsquo;autant que James, qui revendique son appartenance à la minorité
Dai (apparentés aux Thai), nous avoue en nous resservant son mépris à l&amp;rsquo;égard
de certains clients qui gâchent la nourriture en ne finissant pas les plats,
qu&amp;rsquo;ils payent avec un argent qui n&amp;rsquo;est pas le leur&amp;hellip; Et il reste encore le
pancake au miel que James nous a offert ! Heureusement Ghiz a bon appétit et
l&amp;rsquo;avale entièrement, tandis que nous buvons un thé aux camélias également
offert par le patron. Nous sortons finalement repus pour 87¥ de ce resto que
l&amp;rsquo;on ne saurait trop recommander, ne serait-ce que pour l&amp;rsquo;amabilité de James.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma bouteille de vin de jus de serpent fuyait, répandant une odeur infecte dans
le sac ; il va falloir l&amp;rsquo;abandonner. 22h15. J&amp;rsquo;ai transféré les photos de ces
deux derniers jours sur l&amp;rsquo;Archos et j&amp;rsquo;ai formaté la carte. Puis j&amp;rsquo;ai découvert
que le nombre de fichiers par répertoire est limité à environ un millier. Une
vingtaine de photos perdues : la Dragon&amp;rsquo;s Gate, une cycliste avec un gros
nounours, les coteaux en terrasses, des enfants jouant au Peacock Lake Park,
autant d&amp;rsquo;images rattrapées par les griffes du passé qui les ramène dans
l&amp;rsquo;oubli de son antre béant. &lt;em&gt;Deux semaines plus tard, en rentrant, je
découvrirai que seul le nombre de fichiers&lt;/em&gt; affichés &lt;em&gt;est limité. Ouf !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lundi-13-22h15&#34;&gt;lundi 13, 22h15&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jinghong est une ville très agréable, à taille humaine, où le climat est
estival et les rues bordées de palmiers. Par ailleurs les gens semblent moins
intrigués par les Occidentaux, même si les &amp;ldquo;Hello!&amp;rdquo; continuent de jaillir à
notre passage. Des mendiantes aussi, insistantes, qui nous rappellent que sous
l&amp;rsquo;écorce souriante la vie n&amp;rsquo;est pas rose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce matin à 10h nous sommes allés à la gare routière où nous avons pris trois
places à 12¥ dans le bus de 10h20 pour la Banna Wild Elephant Valley. Le
voyage dure 1h, une femme jette sa canette par la fenêtre. Nous entrons dans
la réserve pour 25¥ et oubliant de visiter l&amp;rsquo;élevage de papillons nous
pénétrons dans la volière où les paons font la parade et où les volatiles
bigarrés se laissent approcher facilement. Puis pour 40¥ nous prenons seuls le
téléférique qui démarrant pour nous nous emmène survoler la canopée sur 2 km.
Après les premiers émois devant ce spectacle grandiose, l&amp;rsquo;impression de
traverser la forêt vierge sans y toucher, d&amp;rsquo;être là mais à moitié. À la
descente au milieu du parc, un peu la même impression sur les passerelles de
béton qui traversent la forêt à 4m du sol. Aventure aseptisée. La nature
sauvage rendue accessible y prend un petit air artificiel. Puis nous
redescendons au niveau du sol, où nous croisons les hordes bruyantes d&amp;rsquo;une
excursion d&amp;rsquo;entreprise, treillis-cravate et casquette de rigueur. Passées les
vagues de cette marée humaine nous pouvons enfin profiter de la flore
tropicale sur 1 km, à défaut d&amp;rsquo;apercevoir des éléphants sauvages, mais après
tout 97.2% des Xishuangbannais n&amp;rsquo;en ont jamais vu non plus. La réserve est
justement destinée à réduire ce pourcentage (et aussi peut-être à ramener
quelque obole dans les caisses publiques). À la sortie nous apercevons enfin
des éléphants sauvages qui se désaltèrent, à un robinet, enchaînés dans leur
cage en attendant le spectacle de l&amp;rsquo;après-midi ; ils ont l&amp;rsquo;oeil triste, nous
partons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous montons dans une fourgonnette dont le conducteur, quoique sympathique,
nous prend quand même 70¥ pour nous laisser à l&amp;rsquo;entrée de la ville, d&amp;rsquo;où le
bus 2 nous dépose à l&amp;rsquo;hôtel pour 1¥. Après deux ou trois heures de repos nous
allons au Yunnan Airlines réserver les billets pour Lijiang. Nous nous
apercevons que nous aurions pu les prendre à la réception de l&amp;rsquo;hôtel, tant
pis, c&amp;rsquo;est le même tarif : 610¥ chacun. Nous déposons ensuite notre linge dans
une blanchisserie, puis nous allons dîner au Mekong Café.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clientèle européenne, patronnes délicieuses, musique dispo à la fin du menu,
c&amp;rsquo;est notre seul repas de la journée et nous sommes presque gênés de commander
chacun trois boissons et trois plats, que nous finissons pourtant jusqu&amp;rsquo;à la
dernière miette, grâce à l&amp;rsquo;estomac de Ghiz. Jérémie est déçu par le goût trop
fumé de son poulet cuit dans une feuille de bananier ; mon porc cuit aux
tomates et au poivre est très bon ; en dehors de ces spécialités Dai c&amp;rsquo;est
assez classique, mais le banana split est décevant, la seule glace étant aux
haricots. Les thés (lemon grass, gingembre ou chrysanthème) sont en revanche
excellents. Tout ça pour 97¥.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laissant Jérémie au cybercafé, Ghiz et moi partons voir le marché de nuit, qui
semble ne pas avoir lieu ce jour-là. Nous aurons quand même vu la porte Thai
de près.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mardi-14-19h30&#34;&gt;mardi 14, 19h30&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En fin de matinée nous avons demandé des vélos à la réception de l&amp;rsquo;hôtel. Il
n&amp;rsquo;y avait plus que deux VTT en état de rouler (300¥ de caution, 18¥ la journée
jusqu&amp;rsquo;à 22h ou 2¥ de l&amp;rsquo;heure), aussi je me suis retrouvé avec un vélo de ville
(100¥, 10¥, 1¥), qui en fait roulait mieux et avait la selle moins dure, même
si l&amp;rsquo;absence de vitesses rendait les montées un peu plus sportives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous descendons Manting Lu, finissons perdus dans les champs, remontons à la
recherche du chemin de Menghan, un village Dai, redescendons de nouveau et
prenons finalement un chemin bétonné qui descend vers la droite et nous ramène
au pont de l&amp;rsquo;Est. Nous longeons le Mékong sur une quinzaine de kilomètres ;
les paysages sont jolis mais les camions nous arrosent de poussière et de gaz.
Nous faisons finalement demi-tour et rejoignons les bords du Mékong à droite
après le pont (une petite route qui descend fort). Là des jeunes femmes
tentent en vain de faire décoller un cerf-volant, des fillettes attrapent les
têtards sur lesquels tirent des garçons avec leurs armes en plastique,
d&amp;rsquo;autres se promènent simplement. Au bout d&amp;rsquo;une heure nous rapportons les
vélos et prenons une douche. Ghiz et Jérémie discutent dehors avec nos
voisins, un Français et une Allemande.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mercredi-15-0h40&#34;&gt;mercredi 15, 0h40&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes allés dîner avec eux au Mékong Café, où d&amp;rsquo;autres jeunes Européens
préparaient un trek de deux jours autour de Jinghong. Elle est étudiante en
West Asian Marketing et veut implanter des panneaux solaires en Mongolie
Intérieure ; lui est vigneron désabusé en Champagne, où tout est pourri par
l&amp;rsquo;argent et écrasé par les grandes marques. Côté nourriture ma pizza était
bonne, et le Home-made Moonshine une sorte d&amp;rsquo;eau-de-vie avoisinant sans doute
les 50°. Jérémie et Ghiz ont été plus gourmands ; nous en avons eu pour 85¥.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mercredi-15-11h35&#34;&gt;mercredi 15, 11h35&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ghiz est malade; il s&amp;rsquo;est presque levé après Jérémie. Après avoir transvasé le
vin de jus de serpent dans une bouteille en plastique j&amp;rsquo;ai décidé de le
goûter. Je vais le laisser ici et ne rapporter que la bouteille en verre.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jeudi-16-0h10&#34;&gt;jeudi 16, 0h10&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ghiz est resté au lit toute la journée, mais il va mieux. Je suis allé
déjeuner au Mei-Mei Café avec Jérémie. Nous y avons retrouvé les Occidentaux
que nous croisons à chaque repas depuis trois jours. Pas mal, les shakes au
yaourt étaient bons, les pancakes aussi, même si le service était lent à cause
de l&amp;rsquo;affluence. Jérémie voulait passer au cybercafé mais le mercredi semble
être un jour de repos pour les Chinois. En rentrant Jérémie est allé faire une
sieste pendant que je lisais dehors en compagnie de notre voisine zurichoise.
À 16h30 nous avons quitté l&amp;rsquo;hôtel, payant comme prévu une demi-journée de plus
pour l&amp;rsquo;après-midi. Puis taxi jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;aéroport, 30¥ plus 3¥ de péage. Nous
avons payé chacun 50¥ de taxe d&amp;rsquo;aéroport. L&amp;rsquo;avion avait 45 min de retard ;
Ghiz a passé les contrôles avec son couteau suisse dans la poche alors que
même mes boucles de lacets faisaient bipper le détecteur ; ils ont dû croire
que c&amp;rsquo;était sa ceinture. Après tout, comme je le découvrirai à mon retour en
France, mon opinel n&amp;rsquo;a jamais quitté le sac à dos que j&amp;rsquo;avais en permanence
avec moi&amp;hellip; Le coucher de soleil était splendide ; nous avons retrouvé
l&amp;rsquo;Allemande et le Français, Mandi et Philippe, qui allaient également à
Lijiang. En une heure imperceptible nous sommes passés de l&amp;rsquo;été à l&amp;rsquo;hiver, de
25°C à 5°C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De l&amp;rsquo;aéroport nous avons pris un minibus jusqu&amp;rsquo;à la ville (10¥/pers.) puis un
taxi jusqu&amp;rsquo;à un hôtel (7¥ de prise en charge) en suivant Mandi, qui parle
Chinois et à l&amp;rsquo;hôtel a fait passer le prix des doubles de 180 à 80¥. Je suis
avec Ghiz tandis que Jérémie est avec une Hollandaise un peu plus âgée qui
venait également de Jinghong. Nous sommes allés dîner au Well&amp;rsquo;s Bistrot, où un
guide est venu faire sa retape et où nous avons bien mangé pour 85¥ à trois.
Il fait froid, la journée de demain sera rude.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendredi-17-9h15&#34;&gt;vendredi 17, 9h15&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;À 8h nous avons appelé le guide venu nous voir la veille pour aller à la
SnowMountain à six. Rendez-vous à 9h, nous sommes allés prendre
un petit-déjeuner au Well&amp;rsquo;s, crêpes extraordinaires !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;hôtel le guide est venu, mais également un autre chauffeur de taxi qui
l&amp;rsquo;accuse de lui voler ses clients et le frappe. L&amp;rsquo;autre attrape un pavé et
réplique. Les deux saignent, un couteau sort, la police finit par arriver.
Mandi les suit au poste pour expliquer ce qui s&amp;rsquo;est passé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vais avec Ghiz et Jérémie à la Bank of China casser des travellers chèques.
En chemin je trouve une paire de gants en laine à 5¥. Lorsque nous revenons
Mandi est rentrée avec un nouveau chauffeur, pour 300¥ la journée. Nous
partons, attirés par la masse immense de la montagne qui se dresse sur
l&amp;rsquo;horizon et ne semble pas se rapprocher à mesure que nous avalons la route.
L&amp;rsquo;entrée au site, 40¥ selon les guides, est passée à 80¥ : 40 d&amp;rsquo;entrée, plus
40 pour la vieille ville (sic). Nous finissons par payer, et en arrivant nous
devons nous frayer un passage entre les cars de touristes jusqu&amp;rsquo;au pied du
télésiège. 300m de dénivelé pour 1km de long, nous décidons de monter à pied.
Au sommet 20 min plus tard, quelques touristes Chinois nous demandent de poser
avec eux alors que nous attendons les derniers. Nous continuons, croisons le
tournage d&amp;rsquo;un film avec des Huns et des troncs en polystyrène, des femmes en
costume traditionnel qui nous proposent de porter un gros chapeau en fourrure
pour 3¥, des paysages grandioses et une clairière calme à l&amp;rsquo;écart du chemin,
un homme vendant un miel qui ressemble à un bloc de sucre parfumé, puis nous
redescendons. Ghiz, Jérémie et moi prenons le télésiège pour 20¥, la vue est
superbe, en bas nous attendons les trois autres puis vers 16h nous partons
pour Baisha, un village Naxi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le village est pittoresque, certains se gavent de pommes de terre frites à une
échoppe alors qu&amp;rsquo;une vieille femme à côté tente désespérément de vendre ses
graines d&amp;rsquo;arachide. Nous rendons visite au docteur Ho, saint homme à la
manière du saint Siméon Stylite de Kundera (&lt;em&gt;La Valse aux Adieux&lt;/em&gt;, III, 10),
soignant ses semblables avec un désintéressement poignant, mais ne dissimulant
pas son plaisir de faire lire à ses visiteurs les innombrables articles
parlant de lui, qui pavent les murs de sa maison au milieu des milliers de
cartes de visite laissées par les visiteurs. Mais qu&amp;rsquo;importe finalement son
plaisir devant les marques de reconnaissance, je crois que j&amp;rsquo;ai rencontré un
saint.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous prenons congé de Ho, cherchons le temple de Baisha au milieu des échoppes
à touristes, le trouvons fermé à cause de l&amp;rsquo;heure, et rentrons enfin. Après
voir pris des billets de bus pour Dali le lendemain pour 40.5¥ au Gu Lu Wan, à
côté de la place face à la statue de Mao, nous allons dans Lijiang chercher un
restaurant, évitant celui devant lequel des cafards attendent dans une
bassine. Les rues éclairées de lampions sont magnifiques et je regrette
d&amp;rsquo;avoir laissé mon appareil photo à l&amp;rsquo;hôtel. Nous nous posons dans un &amp;lsquo;Naxi
restaurant&amp;rsquo; où la serveuse apparemment éméchée rit d&amp;rsquo;un rien, me tire les
poils du bras et me tape sur l&amp;rsquo;épaule. Le dîner est très bon, mais il n&amp;rsquo;y a
pas de desserts au menu. Nous allons donc finir le repas au Prague Café, dont
le banana split (12¥) est excellent. Nous rentrons enfin, après une journée
bien remplie. Au passage j&amp;rsquo;ai appris à demander l&amp;rsquo;addition (&lt;em&gt;maidan&lt;/em&gt;), le menu
(&lt;em&gt;tsaidan&lt;/em&gt;), à dire bonne nuit (&lt;em&gt;oan-aan&lt;/em&gt;), et à dire non aux vendeurs
(&lt;em&gt;pouya!&lt;/em&gt;). Avec &lt;em&gt;ni hao&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;xiexie&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;zaijian&lt;/em&gt; j&amp;rsquo;ai presque de quoi
discuter.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendredi-17-23h30&#34;&gt;vendredi 17, 23h30&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous avons quitté l&amp;rsquo;hôtel vers 11h30, en laissant nos sacs à la patronne. Puis
brunch au Mama Fu&amp;rsquo;s café, 97¥ avec une excellente Napolitan Pizza, pâte tendre
et fromage abondant. Nous sommes ensuite montés à la colline du Lion, 15¥ le
passage, où se trouve le bâtiment le plus haut de Chine. Jolie vue sur les
toits de la vieille ville. Nous sommes redescendus au milieu des boutiques de
camelote où j&amp;rsquo;ai acheté du thé de Lijiang à 10¥ (prix initial 20¥) et un
bracelet à 20¥ (initialement 80¥ les 2). Nous avons exploré les ruelles et
nous avons perdu Jérémie. Sur la place des vieilles femmes psalmodiaient
autour d&amp;rsquo;un lecteur de cassettes ; on n&amp;rsquo;arrête pas le progrès ! À 15h30 nous
avons retrouvé Jérémie à l&amp;rsquo;hôtel, puis nous sommes allés à la gare routière,
départ à 16h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;y a que nous dans le bus, qui part poireauter 20 min dans une autre gare,
en vain. Un peu plus loin le chauffeur prend un homme avec deux gros sacs,
puis décide de faire le ramassage scolaire. Nous repartons bredouilles d&amp;rsquo;une
première école au bout de 30 min, mais à la seconde cinq enfants montent, sans
doute pour aller passer le week-end en famille à Xiaguan (la ville nouvelle
près de Dali). Nous roulons ainsi au milieu de paysages superbes (montagnes,
terrasses, soleil couchant, pleine lune perçant à travers la brume qui réunit
le ciel mourant et l&amp;rsquo;eau endormie), jusqu&amp;rsquo;à Dali où nous descendons à 19h30.
Puis rikshow jusqu&amp;rsquo;à la Poste, 20¥, et marche jusqu&amp;rsquo;à la New Garden, GH n°4,
dont un rabatteur vient justement nous chercher. Grande chambre triple,
équipement total (couvertures chauffantes, fontaine, etc.), laverie gratuite
et internet en accès libre, pour 120¥ la nuit. Eau chaude 24h/24, mais le
premier jour il y a peu de clients et il faut demander à l&amp;rsquo;accueil avant de
s&amp;rsquo;en servir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous allons ensuite dîner en bas de la rue. Le Café de Jack est plein ; nous
nous rabattons sur le Marley&amp;rsquo;s Café où la serveuse de 17 ans, Xiao Ting (Linda
de son nom anglais), est aussi euphorique que celle de la veille à Lijiang. La
carte offre un grand choix, la cuisine est bonne, et pour son apple pie
Jérémie a même le choix entre attendre 10 min le réchauffage d&amp;rsquo;un reste ou 20
min la fabrication d&amp;rsquo;une nouvelle part (il choisit la 2ème option). Nous
ressortons pour 100¥.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dimanche-19-7h20&#34;&gt;dimanche 19, 7h20&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Samedi matin l&amp;rsquo;eau chaude ne l&amp;rsquo;était guère. Après un brunch au Marley&amp;rsquo;s à
11h30, nous avons marché, harcelés par un rikshow, jusqu&amp;rsquo;au départ du
télésiège. La montée qui coûte 25¥ nous fait survoler les tombes qui parsèment
le flanc de la montagne et nous offre une belle vue sur Dali, qui forme un
carré dont deux coins sont occupés par les réservoirs. Au loin le lac s&amp;rsquo;étend,
surplombé d&amp;rsquo;une impressionnante strate de poussière qui semble reposer au fond
du grand ciel bleu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En haut nous traversons un temple pour 2¥, puis nous prenons le &amp;lsquo;Chemin des
nuages&amp;rsquo;, 11km à flanc de montagne, 2h30 de marche sur une route pavée au bord
des précipices, au milieu de visions grandioses. La lumière joue avec les
sommets, et certains passages que le soleil n&amp;rsquo;est pas encore venu réchauffer
sont couverts de glace, à cause de canalisations d&amp;rsquo;eau qui fuient par
endroits. Nous redescendons en oeufs pour 50¥ ; la vue derrière la vitre n&amp;rsquo;est
pas extraordinaire. Puis nous montons jusqu&amp;rsquo;à un petit temple que nous
traversons sur un muret sans rien voir d&amp;rsquo;intéressant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous rentrons en voiture pour 15¥, quittant le chauffeur au Sud de la ville
pour finir à pied. Au passage nous réservons les billets d&amp;rsquo;avion, 670¥ plus 30
de commission. Puis nous dînons pour 120¥ au café de Jack, excellent &lt;em&gt;brown
bread with garlic butter&lt;/em&gt;, bon &lt;em&gt;chocolate milk with brandy&lt;/em&gt;, mais la cuisine
Bai (la minorité locale) est grasse, et le chocolate cake n&amp;rsquo;est pas aussi
extraordinaire que le laissait entendre le guide. Nous prenons enfin une
douche chaude et, faire le tour du lac tout seuls étant compliqué, nous
prenons trois billets pour le boat-trip du lendemain, 160¥ chacun.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lundi-20-7h50&#34;&gt;lundi 20, 7h50&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hier nous nous sommes levés à 7h pour le boat trip ; puis nous avons pris un
minibus jusqu&amp;rsquo;au quai où nous attendait un navire bigarré. Des marchands de
lunettes de soleil brandissaient leur camelote de l&amp;rsquo;autre côté du quai. La
croisière sur le lac au milieu d&amp;rsquo;une foule de Chinois bardés de coeurs en
taffetas n&amp;rsquo;était pas très intéressante, les belles montagnes se perdant trop
vite dans une brume suspecte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Première escale, un temple, 30 min d&amp;rsquo;arrêt, le bateau vomit son flot de
touristes qui a vite submergé l&amp;rsquo;îlot. Sur le bord du chemin les camelots
tentent d&amp;rsquo;écouler leur marchandise à côté des brochettes de crevettes et de
poulpe. Nous arrivons au pied du temple lorsque retentit la sirène du bateau.
Les guides en costume folklorique battent le rappel dans leurs mégaphones en
plastique coloré. La foule reflue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un peu plus tard, seconde escale, 45 min d&amp;rsquo;arrêt, nouveau débarquement ; les
groupes se bousculent entre quelques fleurs, une divinité géante et
l&amp;rsquo;esplanade d&amp;rsquo;un hôtel où se dressent d&amp;rsquo;imposantes statues de divinités
anciennes dans le style soviétique, et au pied desquelles les touristes posent
pour la postérité. De nouveau la sirène, les mégaphones et le reflux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un spectacle de danse artificiel ; le thé était plutôt bon. La croisière
s&amp;rsquo;achève. Une quinzaine de cars attendent à quai. Déjeuner chinois, puis nous
reprenons le car pour 200m, jusqu&amp;rsquo;à la Butterfly Source. Toujours la même
marée humaine, les mêmes figurantes en costume qui posent avec les touristes
pour quelques pièces. Des hauts-parleurs diffusent une musique nasillarde, sur
le lac trois cygnes blancs s&amp;rsquo;en prennent à un quatrième moins immaculé&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors qu&amp;rsquo;au bord de la fameuse fontaine où les papillons s&amp;rsquo;agglutinent en
avril un troupeau dense se bouscule devant les objectifs, nous pénétrons 100m
plus loin dans un musée aux papillons désert. Les collections sont superbes,
les panneaux intéressants. Quelques minutes plus tard la marée humaine passe
au pas de course, des flashs fusent, des touristes posent devant les plantes
vertes, le calme revient.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les cars nous emmènent ensuite dans une maison richement décorée. Nous
parvenons à l&amp;rsquo;étage avant la vague. En bas des boutiques vendent du jade, des
papillons et du marbre. Je repars avec un beau vase pour 280¥ (initialement
360). Dernière halte dans une boutique de bibelots, certains bracelets en jade
vont chercher dans les 100K¥, nous passons devant les trois pagodes puis
arrivons à Dali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur le chemin de l&amp;rsquo;hôtel nous réservons trois couverts pour le banquet Bai du
Marley&amp;rsquo;s, 15¥ par personne, et pendant que je lis mes mails Ghiz et Jérémie
vont cherchet les billets d&amp;rsquo;avion et explorer les bookshops. J&amp;rsquo;y vais à mon
tour une heure plus tard et retrouve Ghiz sur Wenxian Lu dans le &amp;lsquo;Mandarin
books and cds&amp;rsquo;. Il m&amp;rsquo;y apprend que nos billets pour Guilin étaient au départ
de Kunming et que nous avons dû réserver des billets pour Kunming le lendemain
matin, 90¥ chacun, rendez-vous devant l&amp;rsquo;agence à 6h30, où nous attendra un
taxi payé 80¥. Je repars du bookshop avec des versions bilingues de l&amp;rsquo;Art de
la Guerre de Sun Tzu et des Annales de Confucius, une grammaire chinoise à
18¥, un Tintin à 10¥, et une méthode de Chinois avec cassettes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le banquet Bai est sympathique, tablée de 13 où se côtoient un vieil Anglais,
un jeune Québécois, une Anglaise, une Canadienne, une Chinoise, quatre
Américains, un Australien et une nourriture Bai délicieuse, moins grasse et
épicée que les jours précédents. La Canadienne assise en face de moi est
d&amp;rsquo;origine chinoise, travaille chez IBM et a pris une année sabbatique pour
venir enseigner l&amp;rsquo;Anglais dans un lycée du centre de la Chine et apprendre la
langue de ses grands-parents. En tant qu&amp;rsquo;occidentale elle a droit à ses week-
ends, mais ses élèves travaillent sept jours par semaine de 6h45 à 22h et sont
soumis à une forte pression à l&amp;rsquo;approche des examens de fin d&amp;rsquo;année. Le samedi
après-midi est libre, mais il y a cours le samedi soir. Sa voisine chinoise
est la fille du proviseur de son lycée ; elle est à l&amp;rsquo;université en 2ème année
de publicité, filière qui dure 4 ans après le lycée. Elle est déjà allée en
Thaïlande, compte travailler en Chine, et me recommande d&amp;rsquo;aller enseigner le
Français à l&amp;rsquo;université du Wuhan pour apprendre le Chinois. Nous devons nous
lever tôt et nous partons à 21h30 après avoir promis à Xiao Ting de revenir.
Le temps de se doucher et de boucler les sacs, nous nous couchons à 23h30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le réveil de Jérémie sonne 6h plus tard et nous sommeillons encore 30 min en
attendant celui de Ghiz. Nous retrouvons le taxi qui nous emmène à travers des
rues vides où nous croisons des balayeurs et quelques cyclistes mal réveillés.
Arrivés à l&amp;rsquo;aéroport nous prenons les billets pour Kunming, 340¥ par personne,
déboursons 50¥ de plus pour la taxe d&amp;rsquo;aéroport, et décollons après un petit-
déjeuner onéreux (93¥ pour 3 cafés, 2 oeufs et 2 soupes de nouilles à
l&amp;rsquo;omelette). La vue est absolument époustouflante sur les rivières de nuages
qui coulent entre les montagnes de terre alors que le soleil se lève. 35 min
d&amp;rsquo;enchantement entre Dali et Kunming, puis 5h à attendre, et de nouveau 50¥ de
taxe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lundi-20-17h55&#34;&gt;lundi 20, 17h55&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Départ de Kunming à 14h30, arrivéee à Guilin à 16h. Le ciel était uniformément
couvert, et l&amp;rsquo;avion rempli d&amp;rsquo;un groupe de touristes Chinois et d&amp;rsquo;un autre
d&amp;rsquo;Américains, 50 joueurs dans chaque équipe. Compétition à l&amp;rsquo;arrivée pour
savoir lequel des deux groupes sortirait le premier. Les Américains ont gagné,
mais ils étaient plus près de la porte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dehors nous trouvons un taxi qui nous demande 100¥ pour aller à Guilin.
Avisant un panneau en Chinois où nous reconnaissons &amp;lsquo;80¥&amp;rsquo;, nous le lui
montrons et finissons par nous mettre d&amp;rsquo;accord sur 85¥. Autoroute, le
chauffeur s&amp;rsquo;acquitte des 10¥ de péage ; puis Guilin, des montagnes aux formes
excentriques se dressent sur les bords de la route. Le taxi s&amp;rsquo;arrête devant un
hôtel qui n&amp;rsquo;est pas le Youth Hotel que nous lui avions indiqué. Il sort et
nous dit de descendre, nous restons assis ; il revient avec une hôtesse qui
nous dit que le Youth Hotel a fermé, nous demande de venir voir les chambres,
nous annonce un prix de 580¥ pour une triple, nous demande de venir voir les
chambres, nous dit qu&amp;rsquo;en voyant le manager nous aurions peut-être la chambre
pour 160¥, nous montre sur la carte que nous sommes très au sud de la ville,
enfin claque violemment la portière quand nous demandons au chauffeur de nous
emmener au Huali Hotel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après un parcours dans des rues étroites nous nous arrêtons devant un nouvel
hôtel. Ce n&amp;rsquo;est pas le Huali. Voulant lâcher ce taxi têtu nous allons voir à
l&amp;rsquo;accueil où le prix des triples est de 380¥. Les réceptionnistes nous
indiquent un discount à 170+8¥ (taxe « pour l&amp;rsquo;État »), mais pour des doubles
comme nous l&amp;rsquo;indique un Chinois anglophone qui se propose de nous aider. La
triple est discountée à 200+12¥. Le chauffeur est toujours là ; nous
expliquons à notre anglophone (qui s&amp;rsquo;avère être le manager) que c&amp;rsquo;est trop
cher pour nous, que nous avons demandé au taxi un hôtel entre 100 et 150¥ mais
qu&amp;rsquo;il ne nous emmène pas où nous voulons. Il hésite un instant et nous répond
que le taxi est son ami, puis nous demande combien nous voulons mettre. Nous
lui répétons que d&amp;rsquo;habitude nous payons 100, voire 150, il nous propose 160 et
nous acceptons. La clef se casse dans la serrure, mais finalement nous nous
retrouvons à nouveau dans une chambre immense et luxueuse avec tout
l&amp;rsquo;équipement imaginable, au coeur de la ville.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mardi-21-23h15&#34;&gt;mardi 21, 23h15&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Journée bien remplie. Hier soir nous avons fait un excellent dîner sichuanais
au Yiyuan Fandian. Ce matin le réveil sonne à 7h ; vers 11h nous prenons le
bus 3 qui pour 1.5¥ nous emmène jusqu&amp;rsquo;à la Reed Flute Cave, 40¥ l&amp;rsquo;entrée ;
nous arrivons alors qu&amp;rsquo;un groupe de 50 Chinois s&amp;rsquo;en va. Ouf ! La visite ne
peut se faire que par groupes, et en 20 minutes ; heureusement c&amp;rsquo;est la saison
basse et nous ne sommes que 10 au lieu de 20-30. Les éclairages sont très
colorés mais le spectacle est beau. En sortant nous montons à la colline d&amp;rsquo;en
face pour voir le paysage mais celui-ci est noyé dans un épais brouillard.
Nous prenons donc au bout du parking des cars et taxis le bus 58 (&amp;lsquo;Free of
charge for the public good&amp;rsquo; comme tous les 5x), qui nous dépose devant le
Diecan Shai Park, 13¥ l&amp;rsquo;entrée et dont le premier panneau indique Fubo Shan&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le musée aux papillons est fermé, mais la boutique est ouverte. La vue sur
Guilin depuis le Bright Moon Peak est belle malgré la brume ; la barrière est
recouverte d&amp;rsquo;une étrange collection de cadenas. La volière est très agréable ;
les volatiles habitués à être nourris par les touristes accourent à notre
arrivée et se laissent approcher&amp;hellip; surtout quelques paons attachés à leur
perchoir. La White Crane Cave offre également un point de vue original sur la
ville et sur la répétition d&amp;rsquo;un spectacle pour le Nouvel An.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous marchons ensuite juqu&amp;rsquo;au Seven Stars Park, sans nous arrêter à Fubo Shan.
20¥ l&amp;rsquo;entrée ; nous nous posons pour manger des kumquats ; une Chinoise d&amp;rsquo;une
quarantaine d&amp;rsquo;années vient nous demander de l&amp;rsquo;aide pour l&amp;rsquo;Anglais qu&amp;rsquo;elle
apprend. Nous traversons ensuite une nouvelle grotte aux éclairages
psychédéliques (25¥), croisons près de la Camel Hill un autre groupe de
Chinois, traversons une &amp;lsquo;forêt&amp;rsquo; de quatre stèles sans grand intérêt, et au
bord de la Place de la Splendeur de la Chine, vers 17h, alors que le parc se
vide, nous trouvons des singes sauvages en train de jouer. Ils ne se montrent
pas agressifs envers nous et nous restons là 20min, mais alors que m&amp;rsquo;étant
déjà fait repousser je m&amp;rsquo;approche d&amp;rsquo;un jeune pour le photographier je suis
chassé par les gardiens du groupe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En sortant, alors que nous attendons Ghiz parti tenter (en vain) sa chance
auprès d&amp;rsquo;un ATM (il semble qu&amp;rsquo;en Chine continentale seuls les distributeurs de
la Bank of China acceptent nos VISA), un vélo passe avec une femme et à
l&amp;rsquo;arrière une fillette d&amp;rsquo;une douzaine d&amp;rsquo;années à l&amp;rsquo;air innocent, cartable à la
main, qui me lance un clin d&amp;rsquo;oeil&amp;hellip; y&amp;rsquo;a plus de jeunesse !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous décidons d&amp;rsquo;aller dîner au Forest of Flowers, mais c&amp;rsquo;est un bar et plus un
restaurant, et après un café à 25¥ nous avons encore faim. Nous suivons donc
les conseils du Routard et nous asseyons à l&amp;rsquo;Asia Pacific Restaurant, où nous
commandons un plat de porc et un d&amp;rsquo;escargots à environ 30¥ chacun et, petit
extra, du serpent pour 90¥. Nous suivons alors la serveuse jusqu&amp;rsquo;à la cage des
reptiles ; un garçon en sort un avec une pince et nous acquieçons ; le garçon
prend alors sa paire de grands ciseaux et décapite la pauvre bête, dont le
corps s&amp;rsquo;agite encore alors que la serveuse le pèse et inscrit sur un papier
184x3. Nous craignons que ce ne soit le prix mais elle nous dit &amp;lsquo;kilo&amp;rsquo; et nous
retournons à table, où l&amp;rsquo;on nous sert mélangés chacun à de l&amp;rsquo;alcool le sang et
la bile de notre victime. Le premier n&amp;rsquo;a pas de goût ; la seconde un peu plus,
mais rien d&amp;rsquo;extraordinaire. Le porc et les escargots sont bons ; le serpent
avec ses arêtes est difficile à manger et la viande élastique n&amp;rsquo;est pas
excellente. Mais le morceau le plus indigeste arrive à la fin du repas avec
une addition-surprise de 672¥.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendredi-24-17h15&#34;&gt;vendredi 24, 17h15&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai pris du retard. Mercredi il pleuvait. Luttant contre la paresse nous
sommes quand même allés voir le canal Ling, à 1h et 12¥ de bus du Guilin, et
la pluie s&amp;rsquo;est arrêtée. À la gare routière nous avons laissé nos sacs (4¥
chacun) et pris les billets pour Yangshuo, 13¥, départ 20h30. Nous avons
trouvé le canal, non sans mal car avec la fierté qu&amp;rsquo;en tirent les locaux nous
nous attendions à un ouvrage colossal. Puis nous l&amp;rsquo;avons longé, payant un
droit de passage pour les étrangers de 30¥ chacun, jusqu&amp;rsquo;au delta qui d&amp;rsquo;après
le panneau constitue la huitième merveille du monde. Alors forcément, quand on
regarde derrière ce panneau, on est un peu déçu. En continuant nous avons
pataugé dans la boue et vu un temple dont les habitants pêchaient les poissons
du bassin pour les remettre dans la rivière, à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un saladier découpé au
hachoir et placé au bout d&amp;rsquo;un manche à balai. Puis nous sommes rentrés ; à
Guilin nous avons mangé dans un petit resto Chinois pour 39¥ à nous trois, et
nous sommes partis pour Yangshuo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En arrivant nous trouvons l&amp;rsquo;un des nombreux CITS de la ville, où nous achetons
les deux cartes proposées, celle en couleurs à 3¥, et celle sur papier brun,
plus détaillée, à 6¥. Préférant les conseils du Lonely Planet à ceux du CITS,
nous allons à la Bamboo House où l&amp;rsquo;on nous propose une triple avec salle de
bain à 80¥, avec un lit double et un simple dans une petite pièce. Nous
acceptons et la patronne nous prévient que si nous voulons prendre une douche
il faut le faire avant 22h. Nous en avons prise une le matin ; nous allons
donc plutôt au café Under the Moon prendre un verre et un excellent pancake,
qui n&amp;rsquo;est pas pour une fois une simple crêpe. De plus la terrasse offre une
vue imprenable sur la colline et sur le restaurant Levôtre, juste en face&amp;hellip;
En rentrant nous comprenons que ce n&amp;rsquo;est pas l&amp;rsquo;eau chaude qui est coupée à
22h, mais l&amp;rsquo;eau. Nous nous lavons les dents avec une thermos d&amp;rsquo;eau brûlante
pour le thé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeudi, après un brunch décevant au Meyou Café (pizza surgelée avec des bouts
de tomate crue par dessus, et garlic bread dix fois trop chargé), nous louons
des VTT splendides à la Bamboo, 10¥ chacun et pas de dépôt. Puis nous partons
vers la Moon Hill et son point de vue sur les pains de sucre. À peu près. Car
pour l&amp;rsquo;aller, ne voulant pas prendre la route bitumée et enfumée, nous prenons
à travers les sentiers, les villages et les champs, suivant les mystérieuses
petites flèches bleues tracées çà et là sur la route. Les paysages sont
saisissants malgré le ciel gris, la brume soulignant toute la démesure de
cette Stone Forest gigantesque où les pierres ont cédé la place à des
montagnes. Mais les chemins sont durs, mon vélo se met à couiner, et bientôt
le dérailleur de Jérémie nous quitte. Nous nous arrêtons dans un village pour
réparer, puis en passant devant une retraite signalée sur la carte nous
réalisons que nous sommes partis plein ouest alors que nous voulions aller au
sud. La nuit commence à tomber ; nous rejoignons la route et roulons jusqu&amp;rsquo;au
banyan millénaire, et jusqu&amp;rsquo;au pied de la Moon Hill où il n&amp;rsquo;y a rien à voir ;
le point de vue est 1251 marches plus haut, nous irons le lendemain. Nous
rentrons, prenons trois tickets pour le boat trip du lendemain, départ à 7h30
(il y avait aussi 11h30 pour les larves), 50¥ chacun. Et nous allons dîner
chez Levôtre, le resto français, cuisine très correcte pour 323¥, service
délicieux et cadre splendide, dans un ancien temple en bois auquel la masse de
statues et de tableaux qui recouvre les murs donne des airs de caverne d&amp;rsquo;Ali
Baba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce matin, réveil à 6h30. Il pleut et Ghiz est malade. Le type de l&amp;rsquo;accueil
m&amp;rsquo;emmène avec Jérémie prendre le bus au bout de la rue, qui pour 5¥ chacun
nous emmène à Yangdi, où nous prenons un petit bateau avec quatre Coréennes.
Vues du ras de l&amp;rsquo;eau les collines sont toujours aussi époustouflantes, se
perdant encore dans des profondeurs brumeuses, mais on ne se lasse pas de ce
spectacle magique. Nous débarquons vers 11h30 ; une pagode nous propose son
point de vue pour 1200 marches mais Jérémie est fatigué et je n&amp;rsquo;ai pas envie
de monter seul. Nous rentrons à Yangshuo ; dans le bus une jeune Chinoise dort
sur l&amp;rsquo;épaule d&amp;rsquo;un occidental dégarni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous prenons trois tickets de bus express pour Canton à la gare routière
(150¥, départ à 22h), et Ghiz étant toujours malade nous allons déjeuner sans
lui au Mini Mao&amp;rsquo;s, pour 88¥ qui est paraît-il un nombre porte-bonheur en
Chine. Le shake aux M&amp;Ms; passe mal dans la paille mais s&amp;rsquo;étale bien sur la
table, les spaghetti carbonara ne sont pas terribles, mais le service est
agréable et le mixed fruit tea délicieux. Jérémie rentre ensuite à l&amp;rsquo;hôtel ;
je pars faire quelques emplettes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le blues de fin de voyage m&amp;rsquo;envahit, la fatigue aussi. J&amp;rsquo;achète deux boîtes de
Guilin Tea pour 25¥, un jeu d&amp;rsquo;échecs chinois pour 22¥, et deux peintures sur
rouleau de soie pour 200¥, grâce à mon air de jeune étudiant fauché. Puis je
rentre faire une petite sieste. Il est maintenant 18h30. J&amp;rsquo;ai rendez-vous dans
30 min au magasin où j&amp;rsquo;ai acheté le jeu d&amp;rsquo;échecs pour apprendre à y jouer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dimanche-26-22h20&#34;&gt;dimanche 26, 22h20&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mon professeur n&amp;rsquo;était pas là, j&amp;rsquo;ai fait deux parties avec la vendeuse du
magasin de jouets au milieu de gamins qui trouvaient leur bonheur sur chaque
étagère. Puis nous sommes allés prendre un hot pot au Susanna&amp;rsquo;s avec Ghiz qui
allait mieux. C&amp;rsquo;était bon ; le service était moins exubérant qu&amp;rsquo;ailleurs mais
après le repas la serveuse m&amp;rsquo;a appris une quinzaine de phrases en Chinois en
échange de leurs équivalents français.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le lendemain il pleuvait un peu, mais je ne voulais pas quitter Yangshuo sans
être monté au moindre point de vue. Nous avons fait nos sacs, nous avons pris
un brunch au Susanna&amp;rsquo;s, puis nous avons laissé Jérémie qui était fatigué lire
à la terrasse d&amp;rsquo;un café, au bord du flot grondant des touristes qui
envahissent déjà la ville en cette fin janvier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la gare routière nous avons trouvé dans un minibus pour la Moon Hill une
place entre d&amp;rsquo;autres passagers, 5¥. En bas de la colline Ghiz a acheté une
bouteille d&amp;rsquo;eau (3¥) à une vendeuse qui autrement nous aurait probablement
suivis jusqu&amp;rsquo;au sommet, puis nous avons payé l&amp;rsquo;accès (9¥). L&amp;rsquo;ascension
comprend deux bifurcations. En prenant la première vers la droite on passe par
un pavillon sans intérêt puis on rejoint l&amp;rsquo;autre branche avant la seconde
bifurcation qui à gauche et pour une vingtaine de marches supplémentaires
offre un point de vue intermédiaire. Après vingt-cinq minutes d&amp;rsquo;un escalier
facile nous étions en haut, un peu déçus après les évocations dithyrambiques
du Lonely Planet. La vue était pourtant jolie. De retour en bas nous avons
cheminé vingt minutes le long de la route jusqu&amp;rsquo;au marché de Gaozhen. En
chemin un paysan dont nous prenions les buffles en photo a tenté sans trop
insister de nous extorquer 2¥. Le marché était pittoresque ; nous étions les
seuls touristes au milieu des étals qui proposaient pêle-mêle des chaussons
colorés, des bouteilles de shampoing, des fusils en plastique, des posters à
la gloire du régime et des boy&amp;rsquo;s bands, des fruits séchés, des pétards, de
l&amp;rsquo;encens et des fanions pour la Spring Fest, le Nouvel An chinois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au bord de la route des minibus vides attendaient. Nous sommes repartis vers
Yangshuo pour 10¥ chacun, et nous avons retrouvé Jérémie à une terrasse, avant
de l&amp;rsquo;y laisser de nouveau pour aller faire quelques achats. Ghiz achète
d&amp;rsquo;abord deux rouleaux peints (230¥), et un sac pour transporter ses trésors
(45¥). Puis je trouve deux boules de pierre pour 15¥, et alors qu&amp;rsquo;une violente
averse éclate nous nous retrouvons dans une boutique d&amp;rsquo;où nous ressortons avec
dix paires de baguettes en porcelaine et leurs reposoirs (120¥) ainsi qu&amp;rsquo;un
bol. Nous achetons enfin à une vieille femme intraitable qui ne nous accorde
que 30% de remise un petit batik (tenture teinte) à 30¥ et un plus grand à 80.
Nous prenons Jérémie à l&amp;rsquo;Internet Inn pour aller dîner au Café Under the Moon,
décidément très bien et pas plus cher que les autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peu après 22h le car arrive de Guilin et repart vers Canton. Mon voisin, Mike,
vient de Montréal où après des études de philo il travaille avec un professeur
sur le bouddhisme et l&amp;rsquo;hindouisme. Accessoirement il est DJ et mixe à HK pour
le 1er février, mais nous ne serons plus là. Nous arrivons à 6h20 à la gare
routière de Canton mais aucun bus ne va à HK. Nous marchons jusqu&amp;rsquo;à un hôtel
où nous embarquons tout de suite, départ à 7h45, 3h de trajet, 100¥ par
personne. Le voyage est sans histoire ; nous passons deux fois la douane à
Shenzhen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que le car avale la route j&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression amère d&amp;rsquo;être arraché à ce
pays passionnant. Plus que trois jours. Je repense à ces jeunes Chinoises qui
me mettent mal à l&amp;rsquo;aise au bras des vieux Occidentaux. Après tout la richesse
n&amp;rsquo;est ni plus juste ni plus injuste que la beauté. Ne pas sombrer dans un
idéalisme à la Solal. Je revois ces regards, je repense à ces jeunes femmes
qui ne voient dans un Occidental qu&amp;rsquo;un mari potentiel, dans un flirt qu&amp;rsquo;une
rédemption, une chance pour les enfants qu&amp;rsquo;elles auront de ne pas connaître la
même misère, l&amp;rsquo;échappatoire à une condition qui les oppresse et les force à
travailler seize heures par jour. La légèreté sied mal aux ventres creux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la gare de HK, nous retirons des dollars et faisons la queue pour un taxi au
milieu de pancartes illustrant la répression subie par les adeptes du Falun
Dafa. 25$ plus tard nous revoici à la New Garden Guest House où nous trouvons
une chambre avec un petit lit et un &amp;lsquo;grand&amp;rsquo; (1m20 de large) pour trois nuits,
70$ chacun, disponible à partir de 17h, la douche devra attendre. Jérémie me
bat à pile ou face et prend le lit simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous laissons nos sacs à l&amp;rsquo;hôtel et retournons au Dai Pai Dong. L&amp;rsquo;écart avec
les prix continentaux se fait sentir (240$), mais c&amp;rsquo;est bon. Nous allons
ensuite au Shopping Center sur Canton Road où le dernier jour des soldes bat
son plein. J&amp;rsquo;achète un chronographe Seiko à 840$ eu lieu de 1200. Après
quelques heures nous allons nous poser au bord de la baie où devant les
gratte-ciels pataugeant dans la brume le soleil perce les nuages et vient
enflammer l&amp;rsquo;eau de mille étincelles. Un détour par le Museum of Art pour
récupérer un poster, et nous rentrons au Mirador Mansion où nous pouvons enfin
nous doucher et nous étendre sur un matelas. Vers 20h30 Ghiz et moi arrivons à
mobiliser assez d&amp;rsquo;énergie pour aller dîner au Kiri-Zasa où la cuisine
japonaise est chère mais bonne, en particulier les makis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encore un passage sur la baie et Ghiz rentre alors que je me mets en quête
d&amp;rsquo;un endroit où écrire mon carnet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lundi-27-22h&#34;&gt;lundi 27, 22h&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai enfin écrit mes cartes postales. Ce matin nous avons pris le métro pour
Central, sur Hong Kong Island, 9$. Malgré quelques rues rappelant la Chine on
se croirait dans une ville américaine ; les grosses voitures filent entre des
trottoirs débordant d&amp;rsquo;une foule chic et pressée, sous le regard indifférent de
gratte-ciels immenses. Nous déjeunons pour 134$ au Pearl Vietnamese
Restaurant, sur Wo Ou Lane, où le service désagréable s&amp;rsquo;évertue à libérer
rapidement les tables. Puis nous prenons les escalators qui nous emmènent vers
les hauteurs de la ville, où se dressent quelques tours moins rutilantes. À
mi-hauteur nous faisons un détour par le temple taoïste Man Mo et par des rues
où les marchands d&amp;rsquo;ivoire de mammouth côtoient les refourgueurs de bustes de
Mao en plâtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En haut des escalators nous passons par le jardin zoologique où exceptés
quelques singes acrobates les animaux s&amp;rsquo;ennuient à mourir d&amp;rsquo;un côté des
grilles tandis que de l&amp;rsquo;autre des centaines d&amp;rsquo;écoliers se pressent en groupes
joyeux. Nous trouvons ensuite la cathédrale anglicane, et enfin le funiculaire
qui pour 30$ aller-retour nous emmène au sommet de Victoria&amp;rsquo;s Peak, d&amp;rsquo;où le
regard embrasse la ville immense et où des collégiens assaillent les touristes
pour leur demander la raison de leur venue à HK, ce qui leur y plaît et leur
déplaît, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous redescendons, prenons un moccaccino au Starbucks (27$) puis un bon repas
pas cher à côté, marchons jusqu&amp;rsquo;à Admiralty et rentrons en métro. Je reviens
pour écrire mes cartes et mon carnet sur la baie où les photographes se
pressent derrière leurs trépieds.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mercredi-29-11h10&#34;&gt;mercredi 29, 11h10&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;avion part ce soir. Hier après un excellent Caramel Frappuccino au Starbucks
nous avons pris le FirstFerry de 11h30 pour Macao, 113$, 1h d&amp;rsquo;un trajet sans
vagues. À l&amp;rsquo;arrivée Ghiz change quelques $ en Patacas, mais la monnaie locale
valant à peine moins d&amp;rsquo;un $HK ce dernier est accepté partout. En revanche la
monnaie est rendue en Patacas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques églises, une exposition d&amp;rsquo;objets sacrés dans un pur style portugais :
statues chevelues et larmes en colle. Le Sénat, son patio, sa magnifique
bibliothèque et son exposition d&amp;rsquo;artistes macanais. Des ribambelles de
lampions tendues entre les bâtiments coloniaux. La façade d&amp;rsquo;une cathédrale
détruite se dresse encore au pied du Musée de Macao où en plus de l&amp;rsquo;histoire
de la ville et de ses coutumes sur fond de &lt;em&gt;Sonate au clair de lune&lt;/em&gt;, se tient
une exposition sur le drapeau et l&amp;rsquo;hymne chinois : esquisse originale par un «
simple ouvrier de Shangai », vidéo du discours fondateur de Mao, etc. Sur la
terrasse trois adolescentes me demandent de poser avec elles. Puis nous
redescendons, passons par un cimetière puis allons dîner au Afonso III, 11 Rua
Central, un peu cher mais excellent, tant par son &lt;em&gt;tenderloin in light mustard
sauce&lt;/em&gt; que par ses crevettes à la macanaise. Après un détour par un casino (où
il y a une horloge) nous reprenons le FirstFerry de 22h30 et rentrons.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;épilogue&#34;&gt;Épilogue&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le lendemain, alors que Ghiz était parti au marché de jade, nous avons appris
qu&amp;rsquo;il fallait checkouter à 11h et non à midi. Je me suis un peu accroché avec
Jérémie qui ne voulait pas se préparer, finalement nous avons rendu la clef à
temps et nous avons pris notre dernier déjeuner au Happy Noodles. Puis Jérémie
est parti pour Canton, et j&amp;rsquo;ai écumé les boutiques de DVDs avec Ghiz, avant de
finir par le HMV qui liquidait des Kurosawa à 35$&amp;hellip; Un dernier encas au
Délifrance, au son de Thomas Fersen, puis nous prenons le bus pour l&amp;rsquo;aéroport.
À l&amp;rsquo;enregistrement le stewart nous demande de patienter un quart d&amp;rsquo;heure et
nous offre à chacun un bon de 25$ pour un encas au café Bravo. En revenant
nous comprenons le pourquoi de cette sollicitude : on nous cherche des places
sur un autre vol. Fausse alerte, nous pouvons finalement embarquer et quelques
heures plus tard nous retrouvons Paris. Dans le métro des mines grises vont
travailler ; sur le Champ de Mars, alors que de l&amp;rsquo;autre côté du monde on
s&amp;rsquo;endort sans doute, quelques sportifs courent sous un ciel bleu qu&amp;rsquo;illumine
le soleil naissant&amp;hellip; Je suis plus que jamais conscient et heureux de ma
chance d&amp;rsquo;être, ici, maintenant, et pour reprendre la phrase finale du film
&lt;em&gt;Musa&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Seul celui qui voyage connaît le chemin qui mène à son pays. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pharmacie</title>
      <link>http://localhost:1313/post/pharmacie/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/pharmacie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dix-huit heures, il fait déjà nuit, bientôt l&amp;rsquo;hiver. Un jeune homme fatigué pousse la porte d&amp;rsquo;une pharmacie. Fièvre, nez pris, l&amp;rsquo;apothicaire lui tend deux boîtes accompagnées d&amp;rsquo;explications rassurantes. En encaissant il lève le nez, se tourne vers son assistante : « - Ce n&amp;rsquo;est pas votre anniversaire, aujourd&amp;rsquo;hui ? - Si. - Bon anniversaire. - Merci. » Le jeune homme réitère le souhait et, un peu moins soucieux de sa santé bientôt rétablie, s&amp;rsquo;en va un peu plus léger qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;était entré, traverse la rue. Crissement de pneus. Trop tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ce qui m&amp;rsquo;est arrivé ce soir en rentrant de mon premier jour de travail. Sauf qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;était pas trop tard, les pneus n&amp;rsquo;ont même pas crissé. Mais j&amp;rsquo;ai eu peur, et j&amp;rsquo;ai réalisé la fragilité de ce petit corps qui englobe nos vies&amp;hellip; En rentrant sur ces pensées morbides j&amp;rsquo;ai eu des nouvelles d&amp;rsquo;Antoine Adrien, un élève de ma promo. Je ne le connaissais pas, mais ça m&amp;rsquo;a touché quand même. Il est mort. Il y a des jours comme ça où les coïncidences ont un poids particulier.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambodge</title>
      <link>http://localhost:1313/post/cambodge/</link>
      <pubDate>Thu, 23 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/cambodge/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;En introduction au récit de mon voyage au Cambodge, j&amp;rsquo;ai écrit un petit poème
sur ce merveilleux pays&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;c-est-un-jour-gris-mais-doux&#34;&gt;C&amp;rsquo;est un jour gris mais doux&amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est un jour gris mais doux qui s&amp;rsquo;ouvre devant moi,&lt;br /&gt;
Gris comme ces nuées sales qui cachent notre étoile,&lt;br /&gt;
Mais bientôt sa lumière de nouveau brillera,&lt;br /&gt;
À l&amp;rsquo;autre bout du monde où le ciel n&amp;rsquo;est plus sale,&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Où les rizières s&amp;rsquo;étendent, illuminant de vert&lt;br /&gt;
Les sillons de terre rouge et les montagnes bleues,&lt;br /&gt;
Et où dans les mémoires le souvenir amer&lt;br /&gt;
D&amp;rsquo;un douloureux passé s&amp;rsquo;éteint à petit feu.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
C&amp;rsquo;est un jour gris mais doux qui s&amp;rsquo;ouvre devant moi,&lt;br /&gt;
Doux comme le souvenir de ces beaux paysages,&lt;br /&gt;
Où mon âme est restée, où elle revient parfois,&lt;br /&gt;
Doux comme les sourires sur ces charmants visages&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Que je revois en rêve quand le ciel est trop doux,&lt;br /&gt;
Ces beaux sourires lancés contre un passé trop noir,&lt;br /&gt;
Un présent douloureux, un avenir trop flou,&lt;br /&gt;
Qui s&amp;rsquo;entrouvre pourtant et où brille l&amp;rsquo;espoir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;aurore, déchirant la nuit, embrasait le ciel de ses premiers rayons. Dans cette calme immensité de feu se détachait la masse sombre du temple, semblant flotter sur son reflet ridé. Sous la photographie la légende indiquait « Angkor Vat ». Les haut-parleurs annoncèrent que nous allions atterrir à Pochentong. Je regardai ma montre. Onze heures trente. Tout avait commencé quelques mois plus tôt, par hasard, quand j&amp;rsquo;avais croisé Philippe et qu&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;avait parlé de ce projet humanitaire au Cambodge. J&amp;rsquo;avais dit oui, avec en tête la vision d&amp;rsquo;une jungle épaisse abritant quelque vestige d&amp;rsquo;une civilisation oubliée. L&amp;rsquo;aventure. Apocalypse Now. Un voyage vers l&amp;rsquo;homme, vers soi. Découvrir l&amp;rsquo;autre aussi, palper cette misère que nous montre tous les jours la télévision à l&amp;rsquo;heure du dîner, s&amp;rsquo;assurer de la réalité des hommes derrière le cliché, se désolidariser d&amp;rsquo;un système qui préfère les regarder crever de loin. Découvrir l&amp;rsquo;ailleurs enfin, partir au bout du monde, s&amp;rsquo;évader de cette route toute tracée dont on connaît chaque station à l&amp;rsquo;avance. Vivre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les hublots nous montraient des champs inondés au bord desquels se tassait une multitude fragile de petites maisons. Le voyage avait été long et beau. Laissant Paris au petit matin, nous avions survolé des campagnes familières, puis des mers, et les froissures desséchées des steppes turques, avant de plonger dans la nuit, et de voir s&amp;rsquo;étaler loin sous nous les grandes villes du nord de l&amp;rsquo;Inde dont le tracé illuminé palpitait au milieu de l&amp;rsquo;immensité nocturne. Nous avions traversé d&amp;rsquo;autres mers, contemplé d&amp;rsquo;autres mosaïques incandescentes, et nous nous étions posés. À l&amp;rsquo;immense aéroport de Kuala Lumpur, nous avions enfin vu le soleil se lever sur l&amp;rsquo;Asie. Et nous étions repartis. Il devait être midi ce 25 juillet 2001 lorsque, posant le pied sur la passerelle de débarquement, nous respirâmes pour la première fois l&amp;rsquo;atmosphère moite du royaume khmer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le hall de l&amp;rsquo;aéroport nous reconnûmes avec soulagement la silhouette familière de Philippe qui nous attendait de l&amp;rsquo;autre côté de la barrière. Le préposé au contrôle des passeports avait la poche déformée par une étrange liasse de billets. Un instant plus tard nous retrouvions Philippe. Il faisait beau, la visite d&amp;rsquo;Angkor avait été merveilleuse, mais depuis une semaine la fièvre typhoïde clouait Paul au lit, retenant également à Phnom Penh Philippe et Nicolas qui tuaient le temps avec les bandes dessinées du centre culturel français. Sylvain avait fait une escapade au Vietnam ; Marie-Anne et Guillemette, arrivées une semaine avant nous, étaient allées profiter des plages de Sihanoukville ; Claire était arrivée la veille. Ils nous attendaient dehors, mais nous devions d&amp;rsquo;abord récupérer nos bagages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que nous scrutions le tapis vide qui défilait sous nos regards impatients, un sombre pressentiment s&amp;rsquo;immisca dans mon esprit. Après quatorze mille kilomètres, les bagages que nous avions abandonnés à Paris allaient miraculeusement apparaître sur cette chenille de caoutchouc qui rampait sous nos yeux dans un crissement timide ? Ils apparurent pourtant. Violaine, Sophie, Guillaume et Jean-Baptiste eurent bientôt récupéré les leurs. Mais à mon grand soulagement je découvris que la logistique aéroportuaire continuerait encore à s&amp;rsquo;améliorer : mon sac arriva cinq jours plus tard. L&amp;rsquo;amoncellement de valises qui encombrait le bureau où je signalai son absence m&amp;rsquo;apprit que je n&amp;rsquo;étais pas seul dans une infortune au demeurant bien insignifiante : j&amp;rsquo;étais venu chercher l&amp;rsquo;aventure, elle venait à ma rencontre, je me débrouillerais. Nous sortîmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dehors une lumière éblouissante, le soleil qui me souriait. Mais non, il ne me souriait pas ; la belle étoile brûle les terres trop fragiles, c&amp;rsquo;est tout. Comme la Raison est faible parfois !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un jour que nous voguions en serpentant au milieu des rizières, bercés par le ronronnement du moteur, et qu&amp;rsquo;au ras de l&amp;rsquo;eau ridée par le passage de notre pirogue les vaguelettes reflétaient ce vert unique et le bleu du ciel immense qui nous enveloppait, je sortis mon appareil-photo pour immortaliser cet instant. Je m&amp;rsquo;arrêtai. Les vaguelettes qui défilaient dans notre sillage me faisaient ressentir pour la première fois aussi nettement le temps qui passait. Le pont Mirabeau. J&amp;rsquo;avais conscience de la beauté déchirante de ce moment, déchirante dans la perspective d&amp;rsquo;un futur qui ne lui ressemblerait plus. Et fixer sur un morceau de pellicule cette vision qui soulevait mon coeur, c&amp;rsquo;eût été me résigner à un futur éternellement morne, empli de la nostalgie de ces instants précieux qui resteraient à jamais les plus beaux de ma vie. Une fois le bouton pressé, je serais condamné à regarder toujours en arrière, sans tenter de construire un présent irrémédiablement fade. Je rangeai l&amp;rsquo;appareil, décidé à tout faire pour retrouver un jour une telle plénitude, et je savourai la beauté de ce moment magique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;À suivre&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Véritables</title>
      <link>http://localhost:1313/post/veritables/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/veritables/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Un grand classique&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-manifeste-du-véritable-programmeur&#34;&gt;Le manifeste du véritable programmeur&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il était une fois, au bon vieux temps (durant ce qu&amp;rsquo;on appelle l&amp;rsquo;âge d&amp;rsquo;or de
l&amp;rsquo;informatique)&amp;hellip; il était facile de distinguer les HOMMES des JEUNOTS (la
tradition les désigne aussi respectivement par les dénominations de VÉRITABLES
et de VISAGES PÂLES). À cette époque, les VÉRITABLES étaient ceux qui
connaissaient la programmation des ordinateurs, et les VISAGES PÂLES étaient
ceux qui ne la connaissaient pas. Les VÉRITABLES préféraient des mots comme
&amp;ldquo;DO 10 I=1,10&amp;rdquo; ou encore &amp;ldquo;ABEND&amp;rdquo;. Ils ne parlaient d&amp;rsquo;ailleurs qu&amp;rsquo;en
majuscules. Le reste du monde disait des choses du genre &amp;ldquo;Les ordinateurs sont
trop compliqués pour moi&amp;rdquo; ou bien encore &amp;ldquo;Les ordinateurs ne me disent rien,
ils sont trop impersonnels&amp;rdquo;. Des recherches récentes ont d&amp;rsquo;ailleurs montré que
les VÉRITABLES n&amp;rsquo;ont besoin de rien dire à personne, et qu&amp;rsquo;en plus ils n&amp;rsquo;ont
pas peur d&amp;rsquo;être impersonnels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, comme toujours, les choses évoluent. Nous sommes dans un monde où
les braves mêmes peuvent disposer d&amp;rsquo;un ordinateur dans leur four à micro-
ondes, où les gosses de 12 ans peuvent ridiculiser un VÉRITABLE aux ASTEROIDS
ou au PACMAN, et où n&amp;rsquo;importe qui peut acheter et même comprendre son propre
ordinateur personnel. Les VÉRITABLES risquent fortement l&amp;rsquo;extinction, sous la
concurrence des lycéens avec leurs Macintosh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est donc clairement urgent de mettre en évidence les différences entre un
lycéen joueur de PACMAN typique et un VÉRITABLE. En soulignant cette
différence, nous montrons ainsi à des gosses un modèle à suivre, une
aspiration de perfection, une figure paternelle. Cela contribuera à montrer
aux employeurs de VÉRITABLES, pourquoi ce serait une erreur de remplacer ceux-
ci par des lycéens joueurs de PACMAN (quelles qu&amp;rsquo;en soient les économies de
salaires réalisées).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;les-langages-de-programmation&#34;&gt;Les langages de programmation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le critère le plus simple pour repérer un VÉRITABLE dans la foule est son
langage de programmation. Les VÉRITABLES utilisent le FORTRAN, les VISAGES
PÂLES utilisent le PASCAL. Niklaus Wirth, le concepteur de PASCAL participait
à une conférence. On lui demanda comment il fallait prononcer son nom. Il
répondit &amp;ldquo;Vous pouvez soit faire un appel par nom en prononçant &amp;lsquo;Wiirt&amp;rsquo;, ou
faire un appel par valeurs, en prononçant &amp;lsquo;Woort&amp;rsquo;&amp;ldquo;. Visiblement, on peut
détecter par cette réponse que Niklaus Wirth est un VISAGE PÂLE. Les
VÉRITABLES, eux, ne connaissent qu&amp;rsquo;un seul mécanisme de passage de paramètres,
le passage par adresse, qui est implémenté dans les compilateurs FORTRAN-G et
-H des IBM/370. Les VÉRITABLES n&amp;rsquo;ont pas besoin de tous ces concepts abstraits
pour effectuer leur boulot, ils se contentent d&amp;rsquo;une perfo, d&amp;rsquo;un compilo
FORTRAN et d&amp;rsquo;un café.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE fait du traitement de listes en FORTRAN.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE fait des manipulations de chaînes de caractères en FORTRAN.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE fait de la comptabilité (pour autant qu&amp;rsquo;il en fait) en FORTRAN.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE fait des programmes d&amp;rsquo;intelligence artificielle en FORTRAN.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;S&amp;rsquo;il ne peut le faire en FORTRAN, il le fait en Assembleur, s&amp;rsquo;il ne peut le
faire en Assembleur, c&amp;rsquo;est que cela ne vaut vraiment pas la peine d&amp;rsquo;être
programmé.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-programmation-structurée&#34;&gt;La programmation structurée&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ces derniers temps, les autorités académiques en informatique sont tombées
d&amp;rsquo;accord sur la manie de la programmation structurée. Elles prétendent que les
programmes sont plus faciles à comprendre quand leurs auteurs pratiquent des
techniques ou langages spéciaux de programmation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces savants ne sont pas tous d&amp;rsquo;accord sur quels langages ou quelles techniques
il faut utiliser, et leurs exemples en général sont faits de manière à tenir
sur une page de publication scientifique, visiblement insuffisant pour
convaincre qui que ce soit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand j&amp;rsquo;étais sorti de l&amp;rsquo;école, je pensais être le meilleur programmeur au
monde. Mon programme de morpion était imbattable, je programmais en 5 langages
différents et j&amp;rsquo;étais cap d&amp;rsquo;aligner un programme de 1000 lignes qui marchait
du premier coup (OUI&amp;nbsp;!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon premier boulot dans le monde VÉRITABLE fut de lire et de comprendre un
programme de 200.000 instructions FORTRAN, puis de diviser par deux son temps
d&amp;rsquo;exécution. Tout VÉRITABLE vous dira que la programmation structurée ne vous
est pas d&amp;rsquo;un grand secours pour résoudre ce genre de problème. Il faut du
TALENT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici quelques observations sur l&amp;rsquo;attitude des VÉRITABLES vis-à-vis de la
programmation structurée&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE ne craint pas d&amp;rsquo;utiliser les GOTOs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE peut écrire une boucle DO de cinq pages sans se mélanger les pinceaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE préfère les IF arithmétiques, ça prend moins de place mémoire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE est capable d&amp;rsquo;écrire du code auto-modifiant si cela fait gagner 20 nanosecondes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE n&amp;rsquo;a pas besoin de commentaires, il préfère se fier au code.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE n&amp;rsquo;a pas besoin de IF structurés, de REPEAT, de CASE &amp;hellip; OF, tout cela peut se simuler en FORTRAN, au besoin en faisant des ASSIGN, GOTO.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les structures de données reçoivent aussi beaucoup de publicité ces temps-ci.
Les types de données abstraits, les pointeurs, les listes et les chaînes de
caractères sont devenus populaires pour certains milieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wirth, le VISAGE PÂLE susnommé, a même écrit un bouquin prétendant que vous
pouvez écrire des programmes partant de structures de données, au lieu de
faire l&amp;rsquo;inverse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi que le sait tout VÉRITABLE, la seule structure de données réellement
utile est le tableau. Les listes, les structures, les chaînes de caractères,
les ensembles, tout ça sont des variétés de tableaux qui peuvent se programmer
comme tels sans se compliquer la vie avec des distinguos subtils.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pire des contraintes avec cette fantaisie de types de données est que vous
êtes obligés de les déclarer, et vous savez bien qu&amp;rsquo;un VÉRITABLE langage de
programmation doit reconnaître implicitement le type de données sur le premier
des six caractères du nom de la variable.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;les-systèmes-d-exploitation&#34;&gt;Les systèmes d&amp;rsquo;exploitation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quel est le type de système d&amp;rsquo;exploitation qui est utilisé par les VÉRITABLES
?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MS-DOS? Dieu merci non! Après tout, MS-DOS est un système d&amp;rsquo;exploitation
joujou. Même les petites mémés et les lycéens peuvent comprendre et utiliser
MS-DOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UNIX est bien un peu plus compliqué. Un hacker typique sous UNIX n&amp;rsquo;arrive
jamais à se souvenir quel est le nom de la commande PRINT valable pour la
semaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais quand on y pense un peu, UNIX n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un jeu vidéo un peu mis en valeur.
On ne travaille pas sérieusement sous UNIX, on se borne à envoyer des vannes
au monde entier par UUCP, à écrire des jeux d&amp;rsquo;aventure ou à rédiger des
articles scientifiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, un VÉRITABLE travaille sous OS/370. Un bon VÉRITABLE peut arriver à
trouver dans son manuel JCL la signification de l&amp;rsquo;erreur IJK305I qu&amp;rsquo;il vient
d&amp;rsquo;avoir. Un VÉRITABLE fortiche peut écrire du JCL sans consulter ce manuel du
tout. Un VÉRITABLE carrément extra peut trouver des bugs enfouis dans un dump
mémoire de 6 Méga-octets sans utiliser une calculatrice hexadécimale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OS/370 est véritablement un système d&amp;rsquo;exploitation remarquable. Il est
possible là-dessus de détruire des journées de travail avec un blanc mal
placé, ce qui incite les équipes de programmation à une plus grande
concentration mentale. La meilleure manière pour aborder le système OS/370 est
par une perforatrice de cartes. Certains prétendent qu&amp;rsquo;il existe un time-
sharing sur OS/370, mais une étude minutieuse a montré le contraire.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;les-outils-de-programmation&#34;&gt;Les outils de programmation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quels outils un VÉRITABLE emploie-t-il? En théorie, il pourrait rentrer ses
programmes directement par les clés du panneau frontal de son ordinateur.
C&amp;rsquo;était effectivement le cas à l&amp;rsquo;occasion du temps où les machines avaient
encore cet accessoire. Il fut un temps ou un VÉRITABLE connaissait typiquement
par cœur son boot en hexa et le rentrait à chaque fois qu&amp;rsquo;il lui arrivait de
l&amp;rsquo;écraser avec son programme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;était aussi le temps où la mémoire était véritable, et ne s&amp;rsquo;en allait pas
quand on coupait le jus. De nos jours, les mémoires oublient ce qu&amp;rsquo;on leur
demande de retenir et gardent des choses qu&amp;rsquo;elles feraient mieux d&amp;rsquo;écraser. La
légende dit que Seymour Cray, le père du super ordinateur CRAY I et de la
plupart des Control Data a rentré aux clés le premier système d&amp;rsquo;exploitation
du CDC-7600 quand celui-ci a démarré pour la première fois. Inutile de
préciser que Seymour Cray est un VÉRITABLE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un de mes VÉRITABLES favoris était un ingénieur Texas Instrument. Un jour, il
reçut un appel longue distance d&amp;rsquo;un utilisateur dont le système avait crashé
au milieu d&amp;rsquo;une sauvegarde importante. Jim avait alors réparé les dommages au
téléphone en faisant rentrer par l&amp;rsquo;utilisateur les instructions de disk I/O
aux clés, en patchant les tables systèmes en hexa et en se faisant relire les
contenus des registres à l&amp;rsquo;écouteur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La morale de cette histoire est&amp;nbsp;: Même si un VÉRITABLE utilise en général une
perfo ou une imprimante comme outil de génie logiciel, il peut s&amp;rsquo;en sortir en
cas d&amp;rsquo;urgence avec juste un tableau frontal et une ligne téléphonique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans certaines sociétés, &amp;ldquo;édition de texte&amp;rdquo; ne signifie plus de nos jours 10
ingénieurs faisant la queue devant une perfo en code 29. D&amp;rsquo;ailleurs mon lieu
de travail n&amp;rsquo;a plus aucune perfo. Dans une telle situation, un VÉRITABLE doit
se résigner à utiliser un éditeur de texte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La plupart des systèmes permettent le choix entre plusieurs éditeurs, et il
s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;en choisir un qui soit compatible avec votre style de travail.
Beaucoup de personnes croient que les meilleurs éditeurs de texte du monde
proviennent des laboratoires XEROX à Palo Alto, sur les systèmes ALTO et
DORADO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement, comment voulez-vous qu&amp;rsquo;un véritable puisse utiliser un
système d&amp;rsquo;exploitation au nom aussi ridicule que SMALLTALK, et encore moins
manipuler une souris ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques-uns des concepts de ces éditeurs de XEROX se sont retrouvés dans des
éditeurs tournant sur des systèmes aux noms plus raisonnables (comme EMACS,
VI). Le problème avec ces éditeurs de texte est que le concept &amp;ldquo;Vous obtenez
ce que vous voyez&amp;rdquo; est aux yeux d&amp;rsquo;un VÉRITABLE aussi vicieux chez un éditeur
qu&amp;rsquo;il peut l&amp;rsquo;être chez une femme. En réalité, un VÉRITABLE préfère du &amp;ldquo;Vous
l&amp;rsquo;aviez voulu, tant pis pour vous&amp;rdquo;, du compliqué, de l&amp;rsquo;énigmatique, du
mystérieux, puissant et impitoyable comme TECO pour tout dire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On a fait remarquer qu&amp;rsquo;une séquence de commandes TECO ressemble plus à un
bruit de télétransmission qu&amp;rsquo;à du texte lisible. Un jeu bien connu sur TECO
consiste à taper votre nom en tant que commande et à voir ce que cela donne.
N&amp;rsquo;importe quelle erreur de frappe dans TECO recèle une forte probabilité de
destruction de votre programme, ou mieux encore, d&amp;rsquo;introduction d&amp;rsquo;erreurs
subtiles dans un sous-programme qui fonctionnait dans le passé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ce qui explique pourquoi un VÉRITABLE rechigne à éditer un programme qui
tourne presque. Il préfère patcher directement le binaire à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un
merveilleux outil appelé SUPERZAP (ou son équivalent sur une machine non-IBM).
Cela marche tellement bien, que beaucoup de programmes IBM n&amp;rsquo;ont que peu de
ressemblances avec le source FORTRAN. En réalité, dans de nombreux cas, on ne
dispose plus du tout du source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand il s&amp;rsquo;agit de corriger un tel programme, aucun patron ne penserait à un
autre recours qu&amp;rsquo;un VÉRITABLE&amp;nbsp;: un VISAGE PÂLE structuré ne saurait même pas
par quoi commencer. On appelle ça&amp;nbsp;: &amp;ldquo;La sécurité de l&amp;rsquo;emploi&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici quelques outils de génie logiciel NON employés par les VÉRITABLES&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les préprocesseurs FORTRAN comme RATFOR ou MORTRAN. C&amp;rsquo;est bon pour les VISAGES PÂLES. Voir ci-dessus à propos de la programmation structurée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les aides au débogage en langage source. Un VÉRITABLE travaille uniquement sur des dumps mémoire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les compilateurs avec des protections de débordement de tableaux. Ils brident la créativité, empêchent les usages les plus intéressants de l&amp;rsquo;instruction EQUIVALENCE, et rendent impossible la modification des instructions système avec des indices négatifs. Et le pire de tout, c&amp;rsquo;est que cela ralentit l&amp;rsquo;exécution.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La gestion centralisée du code. Un VÉRITABLE garde toujours ses sources dans des bacs de cartes personnels fermés à clé.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;les-véritables-au-travail&#34;&gt;Les VÉRITABLES au travail&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Où travaille un VÉRITABLE? Quels genres de programmes requièrent l&amp;rsquo;attention
de cet individu aussi talentueux? Vous n&amp;rsquo;en trouverez pas en train d&amp;rsquo;écrire
une paie-compta en COBOL, ou encore faisant du tri d&amp;rsquo;adresses pour un club de
micro. Un VÉRITABLE ne s&amp;rsquo;attelle qu&amp;rsquo;à des tâches extraordinaires (au sens
étymologique).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE travaille au laboratoire national de Los Alamos et écrit des simulations de bombes nucléaires sur CRAY-I.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE travaille à la NSA, pour décoder des messages russes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour que la NASA puisse envoyer des gars sur la Lune et les ramener avant les Russes, il a fallu des milliers de VÉRITABLES.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les VÉRITABLES travaillent chez BOEING pour concevoir des missiles de croisière.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les VÉRITABLES les plus formidables travaillent au Jet Propulsion Laboratory
en Californie. Beaucoup d&amp;rsquo;entre eux connaissent par cur le logiciel de
pilotage des sondes Pioneer et Voyager. En combinant des gros programmes
FORTRAN au sol avec un petit programme en langage machine là-haut, ils sont
capables de prodiges de navigation et d&amp;rsquo;improvisation, comme taper dans une
fenêtre de dix kilomètres de large sur Saturne après six ans dans l&amp;rsquo;espace. Ou
bien encore de réparer des radios et batteries endommagées. Il paraîtrait
qu&amp;rsquo;un VÉRITABLE a réussi à fourrer un programme de reconnaissance de formes de
quelques centaines d&amp;rsquo;octets dans un coin de mémoire libre, ce qui a permis de
découvrir une nouvelle lune de Jupiter&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est actuellement prévu pour le programme GALILEO de balancer la sonde vers
Jupiter au moyen d&amp;rsquo;une assistance gravitationnelle de Mars. Cette trajectoire
va passer à 80 kilomètres (plus ou moins 3 kilomètres) de la surface de Mars.
Personne ne ferait confiance à un programme PASCAL (ou à un programmeur
PASCAL) pour naviguer avec une telle précision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme vous le voyez, beaucoup de VÉRITABLES existant au monde travaillent pour
le gouvernement Américain, et spécialement pour le Département de la Défense
(DoD). Et c&amp;rsquo;est très bien ainsi. Récemment, cependant, un nuage noir a
obscurci l&amp;rsquo;horizon des VÉRITABLES. Il semblerait que quelques VISAGES PÂLES
haut placés du DoD aient décidé que tous les programmes de la Défense devront
êtres écrits dans un grand langage unifié appelé Ada. Pendant un temps, il
semblait que Ada allait à l&amp;rsquo;encontre de la programmation VÉRITABLE (un langage
avec des structures, des types de données, des points-virgules, bref un
langage qui étiolerait la créativité des VÉRITABLES). Heureusement, le langage
qui fut finalement adopté par le DoD comporte suffisamment de possibilités
intéressantes pour le rendre potable. Il est d&amp;rsquo;une effroyable complexité, et
il contient des outils pour tripoter le système d&amp;rsquo;exploitation et réordonner
la mémoire. Edsger Dijkstra ne l&amp;rsquo;aime pas (Vous connaissez Dijkstra, c&amp;rsquo;est
celui qui a écrit le livre &amp;ldquo;GOTOs considérés comme nuisibles&amp;rdquo;. Une uvre
remarquable applaudie par tous les programmeur PASCAL et les VISAGES PÂLES).
En tout cas rassurons-nous&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un VÉRITABLE peut programmer en FORTRAN dans n&amp;rsquo;importe quel langage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il semblerait cependant que certains véritables peuvent condescendre à faire
un compromis dans leurs principes et à uvrer sur des choses plus triviales
que la destruction de la Terre, à condition que ce boulot puisse rapporter des
sous. ATARI par exemple, emploie plusieurs VÉRITABLES pour écrire ses jeux
vidéos (pas pour y jouer, un VÉRITABLE connaît toutes les astuces pour battre
la machine à chaque coup et ce ne serait pas glorieux). Les gens de chez
LUCASFILM sont aussi des VÉRITABLES (il faudrait être fou pour refuser
l&amp;rsquo;argent des millions de fans de &amp;ldquo;l&amp;rsquo;Empire contre-attaque&amp;rdquo;). En CAO il y a
pour le moment très peu de VÉRITABLES, principalement parce que personne n&amp;rsquo;a
encore trouvé à quoi pouvait servir la CAO. On y trouve en général des gens
qui y sont uniquement pour faire du FORTRAN et éviter de faire du COBOL.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;les-véritables-au-travail-1&#34;&gt;Les VÉRITABLES au travail&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En général, un VÉRITABLE joue comme il travaille, avec des ordinateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il trouve d&amp;rsquo;ailleurs incroyable que son boss puisse le payer pour faire
quelque chose qu&amp;rsquo;il ferait de toute manière gratos (bien qu&amp;rsquo;il fasse attention
de ne pas le dire trop fort). De temps en temps, il arrive que le VÉRITABLE
sorte de son bureau pour respirer un bol d&amp;rsquo;air et prendre un verre de bière.
Pour le reconnaître à ces moments, voici quelques trucs&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dans un pot, les VÉRITABLES sont ceux qui sont dans un coin en train de discuter des protections des systèmes d&amp;rsquo;exploitation et des moyens pour les planter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans un match de foot, le VÉRITABLE est celui en train de comparer le jeu avec sa simulation sur un listing.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;À la plage, le véritable est celui qui dessine des arbres programmatiques sur le sable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aux enterrements, le VÉRITABLE est celui qui dit &amp;ldquo;Pauvre Tim, son tri tournait presque quand il a eu son attaque&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Au supermarché, le VÉRITABLE est celui qui insiste pour faire passer lui-même les canettes de bière devant le lecteur optique, parce qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a jamais fait confiance aux opérateurs des perforatrices.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;l-habitat-naturel-du-véritable&#34;&gt;L&amp;rsquo;habitat naturel du VÉRITABLE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dans quel biotope se plaît le mieux le VÉRITABLE? C&amp;rsquo;est une question
importante pour les patrons de VÉRITABLES, car vu le coût d&amp;rsquo;un tel spécimen,
il est préférable de lui donner un environnement tel qu&amp;rsquo;il puisse accomplir
efficacement son travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un véritable typique vit devant un terminal d&amp;rsquo;ordinateur. Autour de ce
terminal, on peut trouver&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les listings de tous les programmes sur lesquels le VÉRITABLE a eu à travailler, empilés par ordre chronologique et ce sur toute la surface plane du bureau.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Environ une demi-douzaine de tasses de café froid. Occasionnellement, il peut y avoir des mégots flottant dans les tasses. Quelquefois aussi, les tasses contiennent des restes de Fanta Orange.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;À moins d&amp;rsquo;un spécimen très fort, il y aura des exemplaires des manuels du JCL-OS et des principes de base ouverts à une page particulièrement intéressante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scotché au mur, on trouvera bien sûr un &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20060717063756/http://www.users.on.net/~farnik/wikicgi/wiki.pl?SnoopyCalendar&#34;&gt;listing calendrier SNOOPY&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jonchant le sol, des emballages MARS, BOUNTY ou tout autre équivalent du genre qu&amp;rsquo;on vend dans les distributeurs et pré-rancis pour résister à leur long séjour.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caché dans le tiroir supérieur gauche du bureau, un paquet de cigarillos pour les grandes occasions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sous les cigarillos, un NORMOGRAPHE laissé là par l&amp;rsquo;occupant précédent. Un VÉRITABLE, lui, n&amp;rsquo;écrit que des programmes, pas de la doc, il laisse ça aux gens de la maintenance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un VÉRITABLE est capable de travailler 30, 40 et même 50 heures d&amp;rsquo;une traite,
sous pression intense. Les temps de réponse lents ne dérangent pas le
VÉRITABLE, ils lui donnent la possibilité de faire un petit somme entre deux
compiles. Si le planning n&amp;rsquo;est pas trop serré, le VÉRITABLE s&amp;rsquo;arrange en
général pour rendre les choses plus palpitantes en passant les neuf premières
semaines sur un point réduit mais intéressant du projet, puis en finissant le
reste du projet la dernière semaine en quelques marathons de 50 heures. Non
seulement cela contribue à impressionner diablement son patron, qui
désespérait de voir le projet finir dans les temps, mais cela lui fournit
aussi une excellente excuse pour ne pas faire la doc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En général, on peut dire&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aucun VÉRITABLE ne travaille de 9 à 5 heures (à moins que ce ne soit l&amp;rsquo;autre part de la journée).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE ne porte pas de cravates.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE ne porte pas de chaussures à talons.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE arrive au travail à temps pour le déjeuner.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE ne connaît pas ou ne se souvient pas du nom de sa femme. Mais il peut réciter par cur la table ASCII ou EBCDIC.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un VÉRITABLE ne sait pas cuisiner, les épiceries étant fermées à trois heures du matin, il survit avec des barres de MARS et des tasses de café.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;l-avenir-du-véritable&#34;&gt;L&amp;rsquo;avenir du VÉRITABLE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Que nous réserve l&amp;rsquo;avenir? C&amp;rsquo;est un sujet de préoccupation pour les VÉRITABLES
que les nouvelles générations de programmeurs ne soient pas élevées avec la
même conception de la vie que leurs aînés. Beaucoup de ces jeunes n&amp;rsquo;ont jamais
vu un ordinateur avec un panneau frontal. On peut à peine trouver un nouveau
diplômé qui sache calculer en hexa sans une calculette. De nos jours, les
diplômés sont des pieds tendres, protégés des réalités de la programmation par
des débogueurs symboliques, des éditeurs de textes qui comptent les
parenthèses, et des systèmes d&amp;rsquo;exploitation &amp;ldquo;conviviaux&amp;rdquo;. Pire de tout, ces
soi-disant &amp;ldquo;chercheurs&amp;rdquo; du logiciel récoltent des diplômes sans même avoir
jamais appris le FORTRAN! Sommes-nous destinés à devenir une industrie de
programmeurs PASCAL ou de maniaques UNIX?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heureusement, mon expérience vécue me dit que le futur reste radieux pour les
VÉRITABLES, Ni OS/370 ni FORTRAN ne montrent de signes de faiblesse, malgré
les tentatives des programmeurs PASCAL du monde entier. Même les ruses les
plus subtiles comme l&amp;rsquo;introduction de la structuration dans le FORTRAN ont
échoué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien sûr, quelques constructeurs ont bien sorti des compilos FORTRAN-77, mais
tous offrent la possibilité de revenir au FORTRAN-66 moyennant une option de
compile, et permettant ainsi de compiler des boucles DO comme Dieu les a
voulues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais l&amp;rsquo;avenir de UNIX peut ne pas être aussi mauvais pour les VÉRITABLES qu&amp;rsquo;on
le disait avant. La dernière release de UNIX contient des potentialités dignes
de n&amp;rsquo;importe quel VÉRITABLE&amp;nbsp;: deux interfaces utilisateur différentes et
subtilement incompatibles, un driver TTY tortueux et compliqué, de la mémoire
virtuelle. Si vous laissez de côté qu&amp;rsquo;il soit un langage structuré, le C peut
se faire apprécier d&amp;rsquo;un VÉRITABLE. Après tout, il ne vérifie pas les types des
variables, les noms ont seulement sept caractères (ou dix? ou huit?) et vous
avez en plus les pointeurs (comme si on avait les avantages du FORTRAN et de
l&amp;rsquo;Assembleur conjugués). Et sans oublier toutes les applications créatives et
intéressantes qu&amp;rsquo;on peut faire avec le #DEFINE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, l&amp;rsquo;avenir n&amp;rsquo;est pas si mal. Et même, ces derniers temps, la presse
populaire a rapporté que de brillantes promos de nerds et de hackers quittent
des temples comme le MIT ou STRANFORD pour envahir le monde. L&amp;rsquo;esprit des
VÉRITABLES est de toute évidence en eux. Tant qu&amp;rsquo;existent encore des objectifs
mal définis, des bugs bizarres et des plannings irréalistes, il y aura des
VÉRITABLES prêts à foncer dans le tas et à résoudre les problèmes en laissant
la doc pour plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LONGUE VIE AU FORTRAN&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>